<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          Quaestio III.5: Utrum anima intellectiva sit forma substantialis
          corporis humani
        </title>
        <author>John of Jandun</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2018-08-24">August 24, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2017-09-21">September 21, 2017</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V1">
            Venice 1480, Quaestiones super libros de anima Aristoteles (early
            print, BNF)
          </witness>
          <witness xml:id="V2">
            Venice 1483, Quaestiones super libros de anima Aristoteles, ed. F.
            de Hailbrun et N. de Franckfordia socios.
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-08-24" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V1" n="173"/>
        <cb ed="#V1" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l3q5">
        <p xml:id="da-28-l3q5-xamx91">
          Ad evidentiam quaestiones considerandum est diligenter quod in
          philosophia Aristotelis forma corporis accipitur dupliciter quantum
          spectat ad propositum: Uno modo forma corporis dicitur quaecumque
          perfectio dans esse corporis et unita corpori secundum esse sic quod
          esse ipsius corporis fit actuale sicut esse illius perfectionis, et
          hoc modo communiter et famose su<cb ed="#V1" n="b"/>mitur forma. Unde
          quod sic acipiatur forma declaratione non indiget. Alio modo sumitur
          forma corporis pro operante intrinseco appropriato corpori. Dico autem
          quod operans intresecum appropriatum corpori est illud operans quod
          non est distinctum a corpore loco et subiecto et cuius actus proprius
          proprie et praecise dependet ab illo corpore vel ab aliquo existente
          in illo corpore ita quod operans intresecum et illud corpus, licet non
          sint unum in esse ita quod esse unius sit esse alterius, sunt tamen
          unum in uno opere proprio quod ab untroque dependet immediate. Et hoc
          modo intelligentia movens caelum dicitur esse forma eius non quod det
          eius esse formaliter, ut demonstratum est in octavo Physicorum, sed
          quia ipsa est movens intrinsecum appropriatum tali corpori. non enim
          est divisa ab ipso loco et subiecto eo quod incorporalis existens nec
          locum occupat nec subiectum. Et actus proprius ipsius intelligentiae,
          scilicet motus proprie et praecise, depenedet a caelo. Quaelibet enim
          intelligentia movet aliquod corpus caeleste propie et immediate et
          aliquod non movet ut habet videri in secundo <title
          ref="#Arist.DC">Caeli et mundi</title>, et sic actus eius dependet a
          corpore huiusmodi saltum et a subiecto in quo recipitur.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q5-8a5kpd">
          Quod autem isto modo sumatur forma sive actus corporis patet in libris
          Aristotelis et Commentatoris. Dicit enim Aristoteles in secundo huius
          capituolo de definitione animae <unclear>communi</unclear> quod ex
          prius dictis non est manifestum si anima intellectiva est actus
          corporis sicut nauta navis. Potest igitur intelligi animam
          intellectivam esse actum corporis sicut nauta navis quod non est
          aliter esse actum nisi sicut motor appropriatus dicitur actus proprius
          corporis.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q5-786d7r">
          Item Aristoteles in secundo huius et in actavo et in septimo
          Metaphysicae divisit substantiam in materiam et formam et compositum,
          et si ipse ibi proprie acciperet formam pro perfectione constitutat in
          esse per suum subiectum et dante esse subiecto, divisio non esset
          suffuciens cum sint aliquae substantiae, scilicet intelligentiae
          moventes corporae caelistia quae non sunt materia neque compositum ex
          materia et forma, ut manifestum est primo Physicorum commento ultimo
          proprie finem, nec formae dantes esse substantiis. Relinquitur igitur
          si divisio debet esse sufficiens quod ipse accipiat formam communiter
          pro forma dante esse et pro forma dante operationem et non esse.
          Intentio autem Commentatoris constat esse quod sic sumatur forma ut
          manufestum est ex primo Physicorum proprie finum ultimo commento, ubi
          dicit quod formae aut sunt in materiis aut non sunt in materiis. Et
          ideo consideratio de formis est duarum scientiarum quarum una,
          scilicet naturalis, considerat de formis materialibus, secunda autem
          de formis simplicibus abstractis a mate<pb ed="#V1" n="174"/><cb
          ed="#V1" n="a"/>ria. Idem patet ex octavo Physicorum commento illius
          partis. Quia autem necesse est hoc impartibile esse ubi dicit sic:
          <quote>Ex hoc ergo apparet corporus caeleste non componi ex materia et
          forma et ipsum esse simplex et quod forma eius non habet subsistens
          per ipsum</quote>, quod est ipsam non uniri corpori caelesti secundum
          subsistentiam et secundum appropriationem movendi, et ideo subdit
          <quote>Et quod ipsa est quae movet ipsum.</quote>
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q5-heyee0">

        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
