<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          III.32: Utrum intellectus possit intelligere plura simul
        </title>
        <author>John of Jandun</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2017-10-27">October 27, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2017-10-27">October 27, 2017</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V1">
            Venice 1480, Quaestiones super libros de anima Aristoteles (early
            print, BNF)
          </witness>
          <witness xml:id="V2">
            Venice 1483, Quaestiones super libros de anima Aristoteles, ed. F.
            de Hailbrun et N. de Franckfordia socios.
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-21" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical" ana="#positive-apparatus">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V1" n="279"/><cb ed="#V1" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l3q32">
        <p xml:id="da-28-l3q32-w75uhw">
          <cit>
            <quote>
              In quibus autem falsum et verum est compositio quaedam et cetera.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title>
              III.6 430a27--28.
            </bibl>
          </cit>
          Quia compositio et divisio proprie est plurium et diversorum, ideo
          quaeritur hoc utrum intellectus possit intelligere plura simul.
        </p>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q32-ed4yul">
            Et arguitur primo quod sic, quia una vox potest significare plura,
            ut patet in aequivoco quod dat intelligere plura significata simul,
            et in ipso prolato inteliguntur plura; igitur ipse intellectus
            potest simul plura intelligere. Patet consequentia quia vox non est
            maioris potentiae in significando quam intellectus in intelligendo.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q32-2rd5ya">
            Item, intellectus inteligit simul correlativa, ut patrem et filium
            ut patet in
            <cit>
              <ref>
                <title ref="#Arist.Cat">Praedicamentis</title>:
              </ref>
              <quote>
                et ista sunt diversa et plura quare et cetera.
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.Cat">Cat.</title>
                ???
              </bibl>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q32-ramd0o">
            Item, minor propositio demonstrationis intelligitur simul cum
            conclusione secundum Aristotelem <title ref="#Arist.APo">Primo
            posteriorum</title>: <quote>sed constat quod propositio minor est
            aliquid aliud et diversum a conclusione quare et cetera.</quote>
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q32-u00ef5">
            Item, Philosophus quarto <title
            ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title> dicit quod
            <quote>intelligentem quemcumque neccesse est intelligere primum
            principium complexum</quote>; sed constat quod primum principium
            complexum est aliud ab aliis complexis, scilicet illud principium
            non contingit simul idem esse et non esse quare et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q32-ousgik">
            Item, sicut se habet sensus ad sensibilia ita intellectus ad
            intelligibilia per convenientem similitudinem; sed sensus potest
            sentire diversa et plura sensibilia, ut sensus visus simul videt
            albedinem pergamenti et nigredinem litterae, ut patet per
            experientiam, quare et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q32-d1f07h">
            Item, virtus qua cognoscit differentiam inter aliquae cognoscit
            unum quodque illorum simul, ut patet secundo
            <cit>
              <ref>huius capitulo de sensu
              communi</ref>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title>
                III.2, 426b8-16.
              </bibl>
            </cit>
            ; sed intellectus cognoscit differentiam inter aliquae plura et
            diversa sub propriis rationibus eorum. Minor patet per
            experientiam, quia quilibet experitur se intelligere differentiam
            inter albedinem ut albedo est et nigredinem ut nigredo est, quia
            non cognoscit differentiam inter albedinem et nigredinem sub
            ratione communi ut sub ratione coloris aut alicuius huiusmodi,
            quia secundum talem rationem non <pb ed="#V1" n="280"/><cb
            ed="#V1" n="a"/> differunt immo in ea conveniunt. Et confirmatur
            quia sub illis rationibus intellectus intelligit aliquia sub
            quibus rationibus et formis cognoscit differentiam inter illa, sed
            intellectus simul intelligit differentiam inter albedinem et
            nigredinem sub propriis rationibus earum. In eodem enim instanti
            cognoscit intellectus differentiam albedinis ut albedo est a
            nigredine ut nigrdo est, simul et in aliis.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q32-wdgm4k">
            Item, intellectus potest simul inteligere materiam et formam, quia
            aliter non intelligeret compositum a materia et forma, et constat
            quod materia et forma sunt diversae naturae.
          </p>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q32-1sgect">
            Oppositum arguitur auctoritate Aristotelis in secundum <title
            ref="#Arist.Top">Topicorum</title> dicens quod contingit scire
            multa, intelligere autem unum; et quarto <title
            ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title> dicit quod qui unum non
            intelligit nihil intelligit.
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio">
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q32-hf8gwr">
              Ad evidentiam quaestionis considerandum est quod sicut innuit
              Aristoteles sexto <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title>
              versus finem <quote>intellectum simul intelligere diversa et
              plura</quote> potest dupliciter intelligi. Uno modo prout simul
              dicit simultatem instantis, scilicet quod intelligit plura simul
              et in eodem instanti, alio modo prout ly
              <mentioned>simul</mentioned> dicit consequentiam immediatam ita
              quod simul intelligit plura, id est consequenter et immediate ut
              post intelligere unius statim et sine medio sequeretur intelligere
              alterius, ut etiam dicimus quod movens et motum sunt simul, id est
              sine medio coniuncto ita quod inter ea non est aliquod medium nec
              plenum nec vacuum, ut habet videri septimo <title
              ref="#Arist.Phys">Physicorum</title>.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-xboc1n">
              Item, est intelligendum quod intelligentem simul intelligere plura
              et diversa et in eodem instanti adhuc potest esse dupliciter. Uno
              modo secundum eadem intellectionem et sub una ratione communi,
              alio modo diversis intellectionibus et sub propriis formis.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-sg5muh">
              Item, intelligendum quod intellectum simul in uno instanti
              intelligere diversa diversis intellectionibus potest intelligi
              dipliciter. Uno modo quod intelligat in uno instanti diversa
              diversis intellectionibus sumptis a cogitationibus unius hominis,
              alio modo diversis intellectionibus sumptis a cogitationibus
              diversorum hominum.
            </p>
          </div>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q32-v0jdys">
              Modo de aliquibus istorum modorum non est magnum dubium nec
              diversitas opinionum, quia omnes bene concedunt quod intellectus
              potest intelligere plura simul, id est consequenter immediate non
              mediante tempore medio nec intellectione media, ita quod
              intellectus potest per aliquod tempus continue intelligere lapidem
              et in ultimo instanti illius temporis incipere intelligere hominem
              sine tempore medio et sine intellectione media, et hoc non multum
              indiget probatione, quia quilibet est expertus in seipso. Tamen
              posset confirmari per simile, nam materia potest recipere
              transmutationes diversas rei hoc modo simultatis ita quod in
              aliquo tempore tota alterat et in illo instanti illius temporis
              recipit generationem substantiae sine medio, quare similiter
              intellectus suo modo potest simul. Hoc modo potest intellectus
              simul intel<cb ed="#V1" n="b"/>ligere plura.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-g4auw6">
              Item alio modo, scilicet sub una ratione et una intellectione
              communi, quia constat quod aliquae inteligibilia quae sunt diversa
              uno modo conveniunt et uniuntur in aliquo, ut homo et asinus in
              animali aut in sentire, et sic possunt intelligi una intellectione
              sumpta ab illa una forma communi, vel a modo essendi communi, et
              de hoc non multum dubitatur.
            </p>
          </div>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q32-ml35mu">
              Item alio modo intellectus potest intelligere plura simul diversis
              intellectionibus sumptis a cogitationibus diversorum hominum, quia
              aliter non contigeret plures homines simul intelligere diversis
              intellectionibus, quod est absurdum. Et potest probari propter
              discipulos, quia contingit quod manifestum est ad sensum quod
              diversi homines simul docent diversas conclusiones diversarum
              scientiarum quod non esset nisi simul intelligerent eas.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-tg4poi">
              Adhuc contingit quod diversi homines simul operantur propter
              diversos fines vel simul incipiunt operari ut medicus evacuat
              propter sanitatem, faber malleat ferrum propter cultellum et
              huiusmodi talia, quare manifestum est quod diversi homines possunt
              in eodem tempore et in instanti intelligere diversa et diversis
              intellectionibus, et hoc est manifestum experientia, quia si
              quaeratur ab aliquo homine quod intelligebat in aliquo tempore
              praeterito et respondebit quod ipse intelligebat lapidem vel
              aliquod huiusmodi et unus alius respondebit quod intelligebat
              caelum aut aliquod aliud quare et cetera.
            </p>
          </div>
          <div type="number-all">
            <p xml:id="da-28-l3q32-l33s29" ana="#structure-head">
              <!-- Multiple arguments against -->
              Sed de alio, scilicet an intellectus possit in eodem instanti
              intelligere plura diversis intellectionibus causatis a
              phantasmatibus vel a cogitationibus unius hominis est bene dubium
              et diversitas inter doctores, et hoc est quaerere an unus homo
              possit intelligere diversa diversis intellectionbus in uno
              instanti. Et de hoc dicunt aliqui et est opinio famosior quod non,
              quod multipliciter probatur, et primo sic:
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-ksgqfc">
              <!-- 1. Complete conversion requires single focus. Soul does this -->
              Virtus indivisibilis quae ad quodcumque se convertit totaliter se
              convertit, non potest simul intelligere plura. Hoc patet, sed
              intellectus est huiusmodi ut communiter dicitur et accipitur ex
              libro de causis.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-3mygb3">
              <!-- 2. Realization of single form at a time. -->
              Item sicut una certa cera non potest simul figurari diversis
              figuris, igitur sic unus intellectus non potest simul actuari
              diversis intellectionibus.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-y2ghd1">
              <!-- 3. One power, one act or use -->
              Item unius virtutis non debet esse simul nisi unus actus vel usus.
              Haec est manifesta, sed intellectio est usus intellectus cum sit
              eius opeartio, igitur etc.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-zprcwr">
              <!-- 4. Possible to know everything in memory or imagination -->
              Item si unus homo posset simul plura intelligere diversis
              intellectionibus, tunc posset simul plura cogitare, et eadem
              ratione posset simul cogitare omnia quarum specierum habet in sua
              memorativa et in sua imgainativa. Non enim dicitur esse ratio
              quare posset simul duo cogitare et non centum vel mille, quod est
              absurdum. Consequentia patet quia intellectus numquam actu <pb
              ed="#V1" n="281"/><cb ed="#V1" n="a"/> intelligit nisi homo
              cogitet aliquid actu ut patet ex prius dictis.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-wx9ngl">
              <!-- 5. Diverse species not in the same subject -->
              Item diversae species eiusdem generis non possunt esse simul in
              eodem subiecto secundum idem sui; sed intellectiones diversarum
              rerum secundum speciem sunt diversae species eiusdem generis, ut
              paternitatis et filiationis, et sic de aliis quare etc.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-4hlnkq">
              Hanc dicunt esse intentionem Aristotelis in auctoritatibus
              praeallegatis. Sed mihi videtur quicquid sit de veritate
              quaestionis quod ista argumenta non convincunt sufficienter
              propositum nec faciunt aliis fidem bene considerantibus.
            </p>
          </div>
          <div ana="#ad-rationes" type="number-all">
            <p xml:id="da-28-l3q32-3zhfgn" corresp="#da-28-l3q32-ksgqfc">
              <!-- Ad 1: Intellect is one but can be referred to multiple things
                   according to conformity. -->
              Cum enim primo dicitur quod <mentioned>intellectus ad quidcumque
              se convertit totaliter se convertit</mentioned>, potest
              dupliciter intelligi. Uno modo quod ad quodcumque se convertit
              totaliter se convertit, id est non convertit se secundum unam
              partem solum sine alia, et hoc est verum, quia non habet partes.
              Alio modo quod totaliter se convertit, id est sic ad aliquod unum
              quod non ad reliquum, et hoc non est verum, nam quantumcumque sit
              indivisibilis tamen potest referri ad multa secundum conformitatem
              quod est ipsum converti, sicut punctus in medio circuli licet sit
              unus et indivisibilis secundum se tamen est terminus multarum
              linearum et ad eas refertur.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-d530zs" corresp="#da-28-l3q32-3mygb3">
              <!-- Ad 2: Wax is material, but intellect immaterial, so it can
                   [probably?] be subject of multiple forms. -->
              Ad aliam dico quod non est simile de cera ad figuras et de
              intellectu ad intellectiones, quia cera est quoddam corpus et
              figura est quaedam qualitas corporalis et ad hoc ut eadem cera
              subiciatur diversis figuris oportet quod eadem pars eius possit
              esse in diversis locis, quod non potest simul contigere, ut patet
              de se. Et ideo una cera non potest simul habere multas figuras et
              diversas, sed intellectus est incorporeus et intellectio
              similiter, et ideo non est omnino simile. In hoc tamen bene est
              simile, quia sicut cera recipit figuras et eis subicitur, ita
              intellectus recipit intellectiones et est subiectum earum.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-d95vqg" corresp="#da-28-l3q32-y2ghd1">
              <!-- Ad 3: Does not go when we are talking about immaterial powers.
                   One power can stand in relation to multiple objects. -->
              Ad aliud cum dicitur <mention>unius virtutis et cetera</mention>,
              ista potest negari, et si intelligatur ab Aristoteles in De sensu
              et sensato, dico quod ipse non accipit ea determinando sed solum
              argumendo et dubitando, ut patet ibi. Vel dicatur quod unius
              virtutis simul non est nisi unus usus respectu eiusdem, sed
              respectu diversorum potest esse alius et alius, sicut videmus quod
              unius virtutis active sunt effectus plures in diversis subiectis,
              ut una albedo facit visionem in visu Socratis et in visu Platonis.
              Vel dicatur quod hoc est verum de virtute cuius actus est motus
              corporalis vel cum motu corporali, sed de virtute cuius actus est
              incorporeus et spiritualis et abstractus non oportet, et sic est
              hic. Hoc tamen bene verum est quod unius virtutis, quaecumque sit,
              illa simul non est nisi unus actus respectu unius et eiusdem
              obiecti propinqui, sed respectu diversorum potest esse alius et
              alius actus, et sic est hoc ut manifestum est.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-w7p5vh" corresp="#da-28-l3q32-zprcwr">
              <!-- Ad 4: Single person can think of multiple things simultaneously
                   (experience as witness).
                   Two species might be co-occurrent, but not necessarily more or
                   all.
              -->
              Ad aliud conceditur quod unus homo <cb ed="#V1" n="b"/> potest
              simul multa cogitare ut patet quantum ad experientiam. Et cum
              dicitur <mentioned>eadem ratione posset simul cogitare omnia
              quarum habet species in imaginativa et memorativa</mentioned>,
              dico quod non sequitur, quia possibile est quod duae species
              reservatae in imaginativa aut memorativa sufficienter
              praesententur virtuti cogitativae et non aliae simul omnes. Et hoc
              est videre in simili in somno, quia quamvis dormiens habeat
              species multarum rerum interius reservatas, tamen contingit quod
              aliquae perveniunt ad virtutem eius cuius est somniare et aliae
              non, et sic somniat de aliquibus rebus et de aliquibus non. Et si
              quaeres causam quare offeruntur istae species et aliae non, dico
              quod eadem quaestio est de una quare una offertur et non alia et
              est quaerere quare hoc homo cogitat hoc individuum et non illud.
              <!-- Intellection of multiple objects simultaneously -->
              Sicut ergo possibile est sensui particulari duo sensibilia
              sufficienter esse praesentia et ea sentire, et tamen non sequitur
              ex hoc quod alia simul possint esse sufficienter prasentia ipsi
              sensui, ita non est remotum quod duae imaginationes possint
              sufficienter offeri virtuti cogitativae et virtus cogitativa
              cogitabit illa quorum species sunt. Et tamen non omnes species
              interius reservatae simul possunt sufficienter praesentari ipsi
              cogitativae, et sic non omnia cogitabit quia forte sensationes
              interius existentes non praesentantur cogitativae ad cogitandum
              illas res nisi in quibusdam corporibus subtilibus quae dicuntur
              spiritus animales, et non sequeretur quod duo talia aut tria
              possunt esse sufficienter praesentia cogitativae ut omnia possunt
              ei esse praesentia sufficienter vel quod unum tale corpus possit
              esse sufficienter praesens ad omnia idola praesentanda
              sufficienter ad movendum cogitativam, sicut contingit in somniando
              quod spiritus habentes in se species aliquarum rerum perveniunt
              actu ad sensum et aliae non perveniunt.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-l6tnfw" corresp="#da-28-l3q32-wx9ngl">
              <!-- Ad 5: Diverse species can be in same subject, just take sciences
                   for example. -->
              Ad aliud dicendum est quod per eandem rationem probaretur quod
              plures scientiae non possunt simul esse in intellectu, quia non
              est dubium quod diversae scientiae sunt species eiusdem generis,
              scilicet scientiae. Et tamen hoc est falsum secundum multos
              illorum quae faciunt hanc rationem. Unde solvant ipsi istam
              rationem pro quanto est contra eos et solveretur faciliter pro
              quanto est contra aliam positionem. Et forte dicendum quod illa
              propositio est vera de habentibus contrarietatem et diversitatem
              adinvicem et non de aliis. Multae autem intellectiones diversarum
              specierum non habent contrarietatem adinvicem nisi secundum magis
              perfectum et minus perfectum.
            </p>
          </div>
          <!-- Now comes responses to the rations principales that refer to
               Aristotle -->
          <div ana="#ad-rationes">
            <div corresp="#da-28-l3q32-1sgect">
              <p xml:id="da-28-l3q32-xlo7eg">
                Ad auctoritatem Aristotelis facile est solvere. Cum enim ipse
                dicit quod scire contingit et cetera, dico quod hoc est sic
                intelligendum quod ipsum scire proprie dictum cum sit cognitio
                conclusionis demonstratae necessario requirit multa intelligi<pb
                ed="#V1" n="282"/><cb ed="#V1" n="a"/>bilia, scilicet subiectum
                et praedicatum demonstratum et principium demonstrationis. Sed
                intelligere secundum quod intelligere est non necessario
                requirit multa intelligibilia. Immo potest esse respectu unius
                intelligibilis solum et sic scire est aliud ab intelligere, et
                hoc sufficit ad intentionem Philosophi.
              </p>
              <p xml:id="da-28-l3q32-h77g73">
                Ad alium auctoritatem quarto <title
                ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title> cum dicit quod
                <quote>qui unum non intelligit nihil intelligit</quote>, sine
                dubio hoc est verum quod qui non intelligit una intellectione
                nihil intelligit. Modo dico quod quicumque intelligit simul
                plura intelligit unumquodque illorum et sic intelligit quid unum
                solum non quidem unum solum cum praecisione alterius, sed
                intelligit unum. Nec Aristoteles dicit qui unum solum non
                intelligit nihil intelligit, sed sufficit ei quod quicumque
                intelligit ille intelligit unum. Et similiter dico quid quid
                habet simul plures intellectiones ipse habet unam intellectionem
                sed non solum unam nec praecise, nec sequitur iste non habet
                unam solam intellectionem. Ergo non habet unam intellectionem
                sicut non sequitur iste non habet unum solum denarium, ergo non
                habet unum denarium. Vult itaque Aristoteles ibi tantum habere
                quod non contingit simul intelligere plura quia nullo modo
                intelligatur unum et una intellectione immo quidcumque
                intelligit plura et pluribus intellectionibus ipse intelligit
                unum et una intellectione et potest quodcumque illorum secundum
                se sine alio intelligere, et ei potest imponi nomen quod
                significabit illud unum, et haec est intentio Aristotelis
                ibidem.
              </p>
              <p xml:id="da-28-l3q32-hrh8bd">
                Si quis ergo rixetur sic: <quote>Aristoteles dicit quod nihil
                contingit intelligere non intelligentem unum, sed intelligere
                plura simul non est intelligere unum, ergo et cetera</quote>,
                dico quod intelligere plura non est unum solum, sed est
                intelligere unum cum alio. Est itaque sententia Aristotelis quod
                omnis intellectus intelligit unum et non contingit intelligere
                quando intelligatur unum, quia nihil intelligit unum solum et
                sic intelligitur unum vel intelliguntur plura et sic
                intelligitur unum cum alio et sic unum intelligitur.
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes">
          <p xml:id="da-28-l3q32-5p1g8n" corresp="#da-28-l3q32-ed4yul">
            <!-- Ad first negative ratio -->
            Non igitur potest contingere quod aliquis simul intelligat infinita
            et nullo modo unum et similiter contingit de significare quia omne
            nomen significat unum et habet unam significationem, vel quia habet
            unam solam et sic habet unam, vel plures et sic etiam habet unam cum
            alia et sic habet unam quare patet quod illa auctoritas non facit
            fidem huius conclusionis nec aliquae rationum praedictarum.
          </p>
          <div corresp="#da-28-l3q32-lll6b3">
            <p xml:id="da-28-l3q32-a8pt56">
              Propter quod alii dicunt aliter quod unus et idem homo bene potest
              simul in<cb ed="#V1" n="b"/>telligere aliquae diversa diversis
              intellectionibus et sic cogitare diversis cogitationibus, et
              videtur esse ratio fortis, quia intellectiones multae et diversae
              et diversorum intelligibilium nullam habent oppositionem inter se,
              quia non opponuntur contradictorie nec contrarie nec privative nec
              relative. Et adhuc mirabile videtur quod visus cui obiicitur album
              et nigrum non videat illa simul. Ponamus enim sicut possibile est
              quod aliquis in aliquo toto tempore continue videat aliquod album
              sine interruptione visionis et in aliqua parter illius temporis
              approprinquetur visui suo aliquod nigrum aut rubeum et statim
              amoveatur manifestum est quod post illius ablationem sciet dicere
              cuius coloris erat illud corpus et tamen non vidit ipsum nisi in
              parte temporis in quo ponebatur videre album. Si igitur visus
              potest simul videre diversa visibilia diversis visionibus quibus
              cognoscit proprios colores, quare non poterit intellectus simul
              intelligere diversa intelligibilia? Ad hoc respondent aliqui quod
              non est simile, quia sensus est virtus in organo corporali, et sic
              potest contingere quod visio unius recipiatur in una parte organi
              et alia in alia parte sed intellectus est incorporeus. Hoc autem
              non videtur sufficere, quia quantumcumque visus et alius sensus
              fit in corpore, tamen nulla est ratio quare duobus coloribus
              appropinquatis visui visio unius recipiatur in una parte et
              alterius in altera, cum virtus visiva sit ibi per totum, et
              praecipue quia species duorum sensibilium ut puta duorum colorum
              possunt simul sentiri in una parte medii et videtur esse
              manifestum ut dicitur in perfectiva. Si igitur unus visus potest
              videre simul duo visibilia quare intellectus qui est perfectior in
              cognoscendo non posset simul intelligere diversa intelligibilia.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q32-zdavqq">
              Item si numerus non est aliud realiter quam unitates diversae, et
              sic contingit aliquem numerum intelligi,
              <unclear>quomodo</unclear> non erit possibile diversa simul
              intelligi?
            </p>
          </div>
        </div>
        <p>
          Sed hoc valeat quantum valere potest, et utinam scirem veritatem hoc
          quaestionis scientia demonstrativa. Ad praesens tamen videtur mihi
          quod sexta ratio prius inducta ad partem affirmativam sit valde
          sufficiens et cetera.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
