<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          Utrum anima cogitativa possit cognoscere substantias materiales
        </title>
        <author>Jean de Jandun (Ioannes de Ianduno)</author>
        <respStmt>
          <persName>Paolo Rubini</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1">
          <date when="2017-06-20"/>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Paolo Rubini (University of Helsinki)</publisher>
        <authority>
          <ref target="http://blogs.helsinki.fi/rationality-in-perception/">
            Rationality in Perception: Transformations of Mind and Cognition
            1250-1550. Research project financed by the European Research
            Council under the grant agreement n. 637747
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
          target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
          Commons Attribution-ShareAlike 4.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Ve_1544" n="68va--b">
            Ioannis Iandoni Super tres libros De anima quaestiones
            subtilissimae. Cum annotationibus textuum et quotationibus
            commentariorum, ea cura nuper emendatae, ut castigatiores nunquam
            prodierint, Venetiis: apud Iuntas, 1544, col. 68va--b
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-06-20" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created the file for the first time</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Ve_1544" n="68-v"/><cb ed="#Ve_1544" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l3q21">
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-01">
          Gratia quorundam praedictorum potest quaeri: Utrum anima
          cogitativa possit cognoscere substantias materiales.
        </p>
        
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-02">
          <supplied><hi>Arg. I:</hi></supplied>
          Et arguitur primo quod sic auctoritate
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentatoris</name>
              II <title>huius</title>
            </ref>
            <bibl>
              <author>Averroes</author>,
              <title>In De anima</title>, l. II, comm. 63 (?)
            </bibl>
          </cit>
          , ubi dicit quod sensus, cum apprehendit sua sensibilia propria, cum
          hoc apprehendit intentiones individuales diversas in generibus et
          speciebus; comprehendit scilicet intentionem huius hominis
          individualis et intentionem huius equi individualis; constat autem
          quod hic homo individualis est substantia, et hic equus
          <supplied>individualis est substantia; et</supplied> similiter de
          aliis. Aut ergo per sensum intelligit <name>Commentator</name> sensus
          particularem vel virtutem cogitativam quae est virtus animae
          sensitivae; si sensum particularem, ergo multo fortius anima
          cogitativa, quae est virtus nobilior et perfectior, cognoscit talia;
          et si intelligat anima cogitativam, habetur propositum. Ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-03">
          Et in
          <cit>
            <ref>sequente commento</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. II,
            comm. 65 (?)</bibl>
          </cit>
          dicit quod accidit sensibus apprehendere differentias
          individuorum secundum quod individua sunt – non secundum quod sunt
          simplices sensus, sed secundum quod sunt sensus humani –, et praecipue
          differentias substantiales. Videtur enim quod comprehensio intentionum
          individualium substantiarum de quibus considerat intellectus, est
          propria sensibus hominis; quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-04">
          <supplied><hi>Arg. II:</hi></supplied> Item, nisi cogitativa
          cognosceret substantiam materialem, intellectus non posset eam
          cognoscere; quod est absurdum. Et probatur consequentia: quia actus
          cogitativae necessarius est ad actum intelligendi, praecipue in rebus
          materialibus, ut videtur ex
          <cit>
            <ref><title>isto</title> III:</ref>
            <bibl><author>Aristoteles</author>,
            <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 39</bibl>
          </cit>
          Intelligentem enim necesse est phantasma aliquod speculari. Ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-05">
          <supplied><hi>Sed contra:</hi></supplied> Oppositum arguitur quia, si
          anima cogitativa cognosceret formas materiales, eadem ratione
          cognosceret seipsam, cum ipsa sit quaedam substantia sive forma
          materialis, ut patet ex dictis prius; haec autem videtur impossibile,
          quia forma materialis et corporea non est reflexiva supra seipsam, ut
          communiter accipitur ex <title>Libro de causis</title>; quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-06">
          Et confirmatur, quia anima cogitativa non est nata cognoscere aliquod
          ens actu nisi per eius speciem propriam; non enim est aliqua causa
          quare cognoscat unum ens per speciem propriam et aliud sine specie
          propria; sed ipsa non potest recipere speciem propriam sui ipsius,
          quia sic idem subiectum, scilicet corpus humanum, haberet idem
          secundum esse reale et secundum esse spirituale, scilicet animam
          cogitativam; quod est absurdum; quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-07">
          <supplied><hi>Responsio:</hi></supplied> De isto possunt esse duae
          opiniones probabiles. <supplied>1.</supplied> Una quod anima
          cogitativa humana non cognoscit substantias materiales secundum se et
          formaliter nisi recipiat
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>eorum</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">eius</rdg>
          </app>
          speciem propriam, quia anima cogitativa non habet cognoscere aliquid
          proprie et secundum se et formaliter nisi recipiat eius speciem
          propriam. Haec supponitur pro manifesta. Sed non recipit speciem
          propriam substantiae materialis, quia illa species debet esse
          substantia aliquo modo, ut dictum est
          <cit>
            <ref><title>prius</title>,</ref>
            <bibl>
              <author>Ioannes de Ianduno</author>, 
              <title>Quaestiones super De anima</title>, l. III, q. 20
            </bibl>
          </cit>
          anima autem cogitativa, cum sit quaedam forma et actus, non recipit in
          se aliquid de genere substantiae. Quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-08">
          Diceretur tamen quod anima cogitativa bene cognoscit aliquas
          proprietates individuales existentes in substantia materiali quas non
          comprehendit aliquis sensus particularis; et istae dicuntur
          intentiones non sensatae, et sunt illae quas <name>Commentator</name>
          vocat intentiones substantiarum individualium: verbi gratia sicut haec
          bonitas, haec malitia, haec paternitas, haec filiatio, haec actio,
          haec passio, et huiusmodi proprietates aliorum praedicamentorum quae
          non sunt sensibilia communia nec propria, et hae non comprenduntur a
          sensibus particularibus. Quod autem anima cogitativa cognoscat
          huiusmodi intentiones, testantur omnes philosophi qui locuti sunt de
          distinctione virtutum animae humanae, et specialiter
          <name>Averroes</name> et <name>Albertus</name> et
          <name>Avicenna</name> et <name>Algaçel</name>. Et posset probari
          sufficienter, quia virtus cogitativa, cum sit virtus cognoscitiva
          nobilior et excellentior omni sensu particulari et sensu communi,
          debet aliqua cognoscere quae non cognoscuntur ab istis virtutibus, et
          illa non sunt nisi huiusmodi intentiones; quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-09">
          Et confirmatur secundum intentionem <name>Aristotelis</name> et
          <name>Commentatoris</name>. Constat enim quod anima
          <cb ed="#Ve_1544" n="b"/>
          humana inhaerens corpori humano est nobilior omni alia anima
          inhaerente et debet habere aliquam virtutem nobiliorem omnibus
          virtutibus aliorum animalium. Et illa non est nisi cogitativa, quae
          ratiocinatur de rebus particulariter apprehensis. Et ideo dicitur
          quaedam ratio secundum
          <cit>
            <ref><name>Commentatorem</name> in <title>isto</title> III;</ref>
            <bibl>
              <author>Averroes</author>,
              <title>In De anima</title>, l. III, comm. 20
            </bibl>
          </cit>
          quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-10">
          <supplied>2.</supplied> Alia opinio posset esse quod cogitativa
          cognoscit substantias materiales per species proprias individuales
          earum, ita tamen quod huiusmodi species receptae in anima cogitativa
          non sunt in genere substantiae, sed accidentis, puta in genere
          qualitatis, repraesenta⟨n⟩t tamen substantias materiales pro tanto
          quia sunt proprii effectus earum. Nec videtur esse inconveniens quod
          substantia materialis immediate efficiat aliquod accidens spirituale
          in subiecto apto nato, et cum agens propinquum sit simul cum patiente,
          ut patet
          <cit>
            <ref>VII <title>Physicorum</title>.</ref>
            <bibl>
              <author>Aristoteles</author>,
              <title>Physica</title>, l. VII, t. comm. 4
            </bibl>
          </cit>
          Substantia autem materialis non est simul cum anima cogitativa humana
          ut lapis, lignum et huismodi; necesse erit concedere quod huiusmodi
          substantia materialis agit suam speciem in medio quod est inter animam
          cogitativam et ipsam substantiam materialem, et eo mediante agit in
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>organum</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">organo</rdg>
          </app>
          sensuum et ulterius in animam cogitativam. Nec sequitur ex hoc quod
          sensus particulares cognoscant substantiam materialem, quia non sunt
          ordinati ad eius cognitionem per se, nec recipiunt speciem substantiae
          secundum esse spirituale, sicut exigitur ad cognitonem. Et utinam ego
          scirem quid est verum in isto quaesito. Et si plus apparuerit mihi,
          alias scribam illud.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-11">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Ad arg. I:</hi></supplied>
          Rationes autem et auctoritates in utramque partem evadentur secundum
          praedicta. Cum ergo dicit <name>Commentator</name> quod sensus
          apprehendit intentionem individualem huius hominis et huius equi, non
          intelligit per intentionem individualem ipsam formam substantialem
          hominis aut equi, sed aliquam proprietatem non sensatam propriam tali
          individuo, ut quod cognoscat hanc paternitatem, aut hanc filiationem,
          aut hanc risibilitatem, aut hanc habilitatem, aut fortitudinem
          corporalem, aut aptitudinem ad ambulandum.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-12">
          Similiter, quando <name>Commentator</name> dicit ulterius quod accidit
          sensibus comprehendere differentias individuorum substantiales, per
          differentias substantiales individuorum intelligit quasdam
          proprietates non sensatas consequentes substantiam individuui; quas
          etiam <name>Commentator</name> vocat intentiones individuales
          substantiarum de quibus consideratur intellectus.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-13">
          <supplied><hi>Ad arg. II:</hi></supplied> Ad rationem quando arguitur,
          potest dici quod, ut intellectus cognoscat substantias materiales,
          sufficit quod virtus cogitativa cognoscat eas in suis propriis
          accidentibus, et praecipue in suis per se et propriis operationibus,
          sicut ad intelligendum substantias immateriales non est necesse quod
          cogitativa eas cognoscat, immo est impossibile, eo quod virtus
          materialis et organica non potest cognoscere rem spiritualem et
          incorporalem omnino; sed sufficit quod cogitativa cogitet proprios
          effectus earum, scilicet motus sempiternos et uniformes, ut satis
          patet ex
          <cit>
            <ref>VIII <title>Physicorum</title>;</ref>
            <bibl>
              <author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>,
              <title>Physica</title>, l. VIII, t. comm. 54; 85; 86
            </bibl>
          </cit>
          quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-14">
          <supplied><hi>Ad sed contra:</hi></supplied> Sed cum arguitur in
          contrarium quod eadem ratione anima <supplied>cogitativa</supplied>
          cognosceret seipsam, difficile est multum et parum exquisitum. Potest
          tamen dici quod anima cogitativa non cognoscit seipsam secundum
          seipsam nec per suam speciem propriam, sive illa species poneretur de
          genere substantiae sive de genere accidentis; sed si cognoscit se, hoc
          est solum secundum suam operationem, quia cogitativa scit se cogitare,
          quod est opus eius proprium et intrinsecum. Et sic forte non cognoscit
          suam operationem, cum sit virtus organica et corporea; sed intellectus
          eam cognoscit, et homo per intellectum. Quodsi quis dicat quod ipse
          experitur se cogitare et scit se cogitare, diceretur ei quod ipse
          abutitur ipso cogitare; immo debet dicere quod intellectus intelligit
          se cogitare.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l3q21-1544la-15">
          Nescio plus de hoc. Quare considera et tu et cetera.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
