<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utrum phantasia sit idem cum sensu</title>
        <author>Jean de Jandun (Ioannes de Ianduno)</author>
        <respStmt>
          <persName>Paolo Rubini</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1">
          <date when="2017-06-20"/>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Paolo Rubini (University of Helsinki)</publisher>
        <authority>
          <ref target="http://blogs.helsinki.fi/rationality-in-perception/">
            Rationality in Perception: Transformations of Mind and Cognition
            1250-1550. Research project financed by the European Research
            Council under the grant agreement n. 637747
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
          target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
          Commons Attribution-ShareAlike 4.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Ve_1544" n="68va--b">
            Ioannis Iandoni Super tres libros De anima quaestiones
            subtilissimae. Cum annotationibus textuum et quotationibus
            commentariorum, ea cura nuper emendatae, ut castigatiores nunquam
            prodierint, Venetiis: apud Iuntas, 1544, col. 68va--b
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-06-20" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created the file for the first time</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Ve_1544" n="45-r"/><cb ed="#Ve_1544" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l2q37">
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-01">
          Deinde quaeritur circa capitulum de phantasia: Utrum phantasia sit
          idem cum sensu.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-02">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Arg. I:</hi></supplied> Arguitur
          primo quod sic, quia omnis virtus cognoscitiva organica videtur esse
          sensus; in hoc enim differt sensus ab intellectus, ut patet in ista
          scientia; sed phantasia est virtus cognoscitiva organica, ut manifestum
          est per
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> in
              <title>isto</title> II et in III.
            </ref>
            <bibl>
              <author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>,
              <title>De anima</title> l. III, t. comm. 6 et 7
            </bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-03">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Arg. II:</hi></supplied> Item,
          illae virtutes sunt eaedem quae habent idem obiectum. Haec videtur
          manifesta. Nam virtutes distinguuntur per actus, et actus per obiecta,
          ut
          <cit>
            <ref>communiter dicitur.</ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>,
            <title>De anima</title>, l. II, t. comm. 160 et 161</bibl>
          </cit>
          Sed phantasia habet idem obiectum cum sensu. Nam sicut visus
          potest videre colorem, sic phantasia potest ipsum phantasiari; et
          similiter est de aliis
          <cb ed="#Ve_1544" n="b"/>
          sensibus. Quare etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-04">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Arg. III:</hi></supplied> Item,
          phantasia aut est sensus aut est motus factus a sensu secundum actum.
          Haec videtur divisio sufficiens secundum <name
          ref="#Aristotle">Aristotelem</name>, quia phantasia non potest esse
          scientia, nec opinio, nec intellectus, nec compositum ex opinione et
          scientia, ut satis ostendit
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in
              <title>littera</title>.
            </ref>
            <bibl>
              <author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>,
              <title>De anima</title> l. III, t. comm. 153 et 158
            </bibl>
          </cit>
          Unde sine dubio reliquintur ipsam esse vel sensum vel motum factum a
          sensu secundum actum. Sed non potest esse motus factus a sensu
          secundum actum. Probatio: quia motus non remanet deficiente movente.
          Haec est manifesta per se, et habetur ex
          <cit>
            <ref>III et VII et VIII  <title>Physicorum</title>.</ref>
            <bibl>
              <author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>,
              <title>Physica</title> l. III, t. comm. 18; l. VII, t. comm. 1; l.
              VIII, t. comm. 82
            </bibl>
          </cit>
          Modo, deficiente sensu secundum actum, adhuc remanet phantasia, ut
          patet in dormiente somniante. In ipso enim non est aliquis sensus
          particularis in actu sentiendi, ut patet ex <title>De somno et
          vigilia</title>. Et si in ipso est sensus communis in actu, ipse non
          movet phantasiam, sed magis movetur ab imaginativa per species in ea
          reservatam, ut habet videri in <title>De somno et vigilia</title>.
          Ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-05">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Sed contra:</hi></supplied>
          Oppositum vult <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in littera.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-06">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Responsio:</hi></supplied>
          Ad evidentiam quaestionis praemittenda sunt aliqua.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-07">
          Primo, quod virtutes animae sensitivae secundum <name>Albertum</name>
          sunt duae generaliter. Quaedam sunt apprehensivae de foris, et istae
          dicuntur sensus particulares exteriores, scilicet visus, auditus etc.
          Et dicuntur exteriores, non quia solum sint in extremitatibus
          corporis, sed quia immutantur a sensibilibus exterioribus non
          mediantibus aliis virtutibus animae prius immutatis: ut visus
          immutatur a colore sine aliquo sensu intermedio; et auditus a sono; et
          sic de ceteris. Et dicuntur particulares, quia unusquisque eorum
          determinatus est ad aliquod genus sensibilium et aliud non cognoscit:
          ut visus ad colores et auditus ad sonos. Aliae vero sunt virtutes
          apprehensivae de intus, et haec communiter vocentur sensus interiores
          quia non immutantur a rebus exterioribus nisi mediantibus aliis
          sensibus. Et isti sunt quinque secundum <name>Albertum</name>,
          scilicet sensus communis, imaginativa, cogitativa, phantasia et
          memorativa; quarum necessitatem et distinctionem sic docet
          <cit>
            <ref><name>Albertus</name>.</ref>
            <bibl>
              <author>Albertus Magnus</author>, <title>De anima</title> l. II,
              tract. 4, cap. 7, Gayer 156.84–-158.3.
            </bibl>
            <note>
              Cf. <author>J.-B. Brenet</author>, <title>Transfert du
              sujet</title>, Paris 2003, 197–203
            </note>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-08">
          Ad cuius evidentiam praemitto duo. Primo quod in individuis
          substantiarum, et praecipue in hominibus, non solum sunt accidentia
          sensibilia, propria et communia, sed etiam in eis sunt quaedam
          proprietates quas non cognoscunt sensus particulares, sicut in Socrate
          est bonitas vel malitia vel paternitas vel filiatio, et mansuetudo vel
          iracundia vel sanitas vel aegritudo, et quando et ubi et huiusmodi
          formae quas nullus particularium sensus cognoscit. Et ideo dicuntur
          intentiones non sesatae. Et hoc satis insinuavit <name
          ref="#Averroes">Commentator</name> in suo libello <title>De memoria et
          reminiscentia</title>.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-09">
          Ulterius praemitto quod non est unius et eiusdem virtutis animae bene
          recipere species et bene retinere seu conservare
          <supplied>eas</supplied>; cuius ratio est secundum
          <name>Albertus</name> – et accipit a <name
          ref="#Averroes">Commentatore</name> in suo libello <title>De memoria
          et reminiscentia</title> – quia ad hoc quod virtus sit bene receptiva
          requiritur dominium humididatis super siccum in complexione sui
          organi; humidi enim est bene recipere impressiones, ut manifestum est
          in aere et aqua, quamvis non bene retineant. Sed ad bonam retentionem
          requiritur magnum dominium siccitatis; siccum enim, licet cum
          difficultate recipiat, tamen cum recepit bene retinet et conservat, ut
          patet in lapidibus et lignis.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-10">
          His praeintellectis, dico quod nos experimur in nobis quod
          cognoscimus diversitatem diversorum sensiblium; et ad hoc specialiter
          deservit sensus communis; <supplied>quod</supplied>
          <cit>
            <ref>declaratum fuit,</ref>
            <bibl>
              <author>Ioannis de Ianduno</author>, <title>Quaestiones super De
              anima</title>, l. II, q. 36
            </bibl>
          </cit>
          et ideo pertranseo. Deinde nos etiam experimur in nobis quod in
          absentia sensibilium tam communium quam propriorum nos reservamus
          species ipsorum et tenemus, ut absente pariete tu habes apud te
          speciem coloris eius et figurae et huiusmodi; similiter autem et in
          aliis; et hoc est per virtutem imaginativam, quam etiam quidam
          vocaverunt thesaurum seu archam formarum sensibilium. Et hoc bene
          oportuit fieri per aliam virtutem a sensu communi, propter rationem
          praetactam: quia non est unius virtutis penitus bene retinere et bene
          recipere.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-11">
          Item, nos experimur in nobis quod nos cognoscimus proprietates
          individuorum non sensatas, ut cognoscimus hanc paternitetem et hanc
          filiationem, hanc amicitiam et hanc inimicitiam et huiusmodi. Et ad
          hoc ponitur virtus cogitativa. De hac autem virtute multa pulchra et
          perutilia docet <name ref="#Averroes">Commentator</name> <name
          ref="#Averroes">Averroes</name> in diversis locis huius, et ego nunc
          colligam ea propter bene esse, ut melius et clarius potero.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-12">
          Primo quidem de ista virtute dicit
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentator</name> in II
              <title>huius</title>,
            </ref>
            <bibl>
              <author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. II,
              comm. 63, Crawford 225.44–-226.60
            </bibl>
          </cit>
          quod ipsa cognoscit intentiones –- id est formas –- individuales
          omnium decem praedicamentorum, ut formam individualem <pb
          ed="#Ve_1544" n="45-v"/><cb ed="#Ve_1544" n="a"/> huius hominis
          secundum quod hic homo, et hanc lineam, et hanc albedinem, et hanc
          paternitatem, et hanc calefactionem, et huismodi plura; ita quod non
          tantum cognoscit accidentia sensibilia communia et propria, sed
          intentionem non sensatam, <hi rendition="simple:italic">et expoliat
          eam ab eis quae fuerunt ei coniuncta de sensibilibus communibus et
          propriis</hi> –- spoliat, dico, id est: distincte et divisim
          cognoscit. Unde per tuam virtutem cogitativam tu cognoscis quod haec
          anima non est idem cum hoc corpore, et hoc manifestum est, et etiam
          quod haec amicitia non est idem cum hoc colore vel cum hac magnitudine
          vel motu vel huiusmodi. Et ipsam intentionem <hi
          rendition="simple:italic">reponit cogitativa in virtute
          memorativa</hi>, ut dicit
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name>.</ref>
            <bibl>
            <author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. II, comm.
            63, Crawford ????
            </bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-13">
          Item, de ista cogitativa dicit idem
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentator</name> in III <title>De
              anima</title>
            </ref>
            <bibl>
              <author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III,
              comm. 6, Crawford 415.56–-416.89
            </bibl>
          </cit>
          quod quidam crediderunt eam esse intellectum. Et hoc specialiter
          attribuitur <name ref="#Galen">Galeno</name>, cuius ratio fuit quia
          ista virtus est propria homini, et intellectus est proprius homini,
          ergo etc. Sed hoc non est verum, quia intellectus est virtus
          immaterialis et sine corpore substante, et cognoscit quidditatem
          universaliter et abstracte, sed cogitativa est de genere
          <supplied>virtutum</supplied> existentium in corpore -– et hoc
          manifestum est de ea, quia habet instrumentum determinatum, scilicet
          medium ventriculum cerebri –- et est virtus individualis et
          individualiter distincta. Nec valet ratio <name
          ref="#Galen">Galeni</name>, quia procedit ex duabs affirmativis in
          secunda figura. Propterea de hac virtute dicit
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentator</name> in <title>eodem</title>
              III,
            </ref>
            <bibl>
              <author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III,
              comm. 7, Crawford 419.55–-59
            </bibl>
          </cit>
          quod ipsa <hi rendition="simple:italic">est de genere virtutum
          sensibilium</hi>; et subdit quod <hi
          rendition="simple:italic">imaginativa et cogitativa et memorativa non
          sunt nisi</hi> ad praesentandum <supplied>intellectui</supplied> <hi
          rendition="simple:italic">in loco virtutis sensibilis, et ideo</hi>
          <supplied><hi rendition="simple:italic">intellectus</hi></supplied>
          <hi rendition="simple:italic">non indiget eis nisi in absentia
          sensibilis</hi>. Quod quomodo sit intelligendum, videbitur in III –-
          Deo volente.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-14">
          Rursus dicit
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentator</name> de ista virtute in
              <title>eodem</title> III,
            </ref>
            <bibl>
              <author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III,
              comm. 20; Crawford 449.175–-176
            </bibl>
          </cit>
          quod <hi rendition="simple:italic">ista virtus est aliqua ratio</hi>.
          Et ipsum intelligo sic, quod sicut ratio est virtus apprehensiva
          abstracta, ratiocinans de rebus universaliter apprehensis, sic ista
          nobilis virtus ratiocinatur de rebus individualiter apprehensis et
          discurrit de uno in aliud ad cognitionem ignoti; et ex hoc sequitur
          eam esse propriam homini, quia solus homo ratiocinatur. Et dicit
          <cit>
            <ref><title>hic</title> <name ref="#Averroes">Commentator</name></ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 20, Crawford 449.176–-178</bibl>
          </cit>
          quod eius una
          <hi rendition="simple:italic">actio nihil aliud est quam componere
          intentionem formae imaginationis cum suo idolo apud rememorationem:</hi>
          ut cum aliquis memoratur se vidisse album, virtus cogitativa componit
          quodammodo visionem, quae est quaedam intentio non sensata, cum
          albedine, quae est forma sensata, ita quod in isto actu, cum aliquis
          iudicat se vidisse album, virtus imaginativa praesentat idolum
          albedinis, ((et)) virtus memorativa praesentat visionem praeteritam, et
          virtus cogitativa componit illa adinvicem.
          Et sic forte intellexit <name ref="#Averroes">Commentator</name>
          quod cogitativa componit intentionem formae cum idolo apud rememorationem.
          <cit>
            <ref>Et addit:</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 20, Crawford 449.178–-179</bibl>
          </cit>
          <hi rendition="simple:italic">et distinguit eam</hi>, scilicet intentionem,
          <hi rendition="simple:italic">ab eo</hi>, scilicet idolo,
          <hi rendition="simple:italic">apud formationem</hi>, id est, apud intelligere.
          Ad hoc enim, quod intellectus distincte intelligat aliquam huiusmodi intentionem non sensatam,
          oportet quod virtus cogitativa distincte cogitet eam individualiter,
          ut patebit ex III huius.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-15">
          Amplius de cogitativa inquit
          <cit>          <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name> in <title>eodem</title> III,</ref>          <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 30, Crawford 475.41–-476.57</bibl>        </cit>        quod, cum ipsa fuerit adiuta per memorativam et imaginativam,
          ipsa praesentabit aliquando individuum aliquod, id est,
          accipiet aliquam cognitionem individui
          quod non fuit sensatum ab illo homine cogitante,
          utpote cognitionem alicuius futuri aut alicuius praeteriti;
          verbi gratia sic intelligendo:
          cum aliquis bonus medicus per suam virtutem cogitativam cognoscit hanc aegritudinem huius hominis
          et eius causam et complexionem et aetatem et locum et huismodi particularia,
          et per virtutem memorativam memoratur se vidisse seu cognovisse
          ex tali aegritudine et consimili secutam fuisse mortem,
          et per virtutem imaginativam imaginatur mortem istius hominis,
          tunc contingit quod ipse iudicat vero iudicio hunc esse moriturum,
          ac si praesentialiter sentiret ipsum mori.
          Similiter autem cum aliquis bonus naturalis meteorologicus cogitat de grandine futura in aestate,
          et per virtutem suam memorativam memoratur se vidisse
          post talem calorem aestivum et post talem nubem frequenter secutam fuisse grandinem,
          et per imaginativam imaginatur descensum grandinis,
          tunc per cogitativam iudicat vero et recto iudicio grandinem esse cito futuram
          ac si videret eam actu cadentem.
          Et posset poni exemplum in humanis agibilibus;
          sed quia illa sunt minus certa et sunt a libero arbitrio,
          ideo nolo exemplificare.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-16">
          Hoc igitur est quod
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name> subiungit:</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 30, Crawford 476.57–-59</bibl>
          </cit>
          <hi rendition="simple:italic">et intentio cogitationis</hi>
          (supple: negotiantis circa praeterita aut futura, aut praesentia quae tamen remota sunt a sensu)
          <hi rendition="simple:italic">nihil aliud est quam hoc,
          scilicet quod virtus cogitativa ponit rem absentem a sensu quasi rem sensatam</hi>.
          Unde
          <cit>
            <ref>subdit:</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 30, Crawford 476.59–-62</bibl>
          </cit>
          <hi rendition="simple:italic">Et ideo comprehensibilia humana dividuntur in haec duo,
          scilicet in comprehensibile cuius principium est sensus,
          et in comprehensibile cuius principium est cogitatio.</hi>
          Comprehensibile quidem cuius principium est sensus est illud quod est praesens sensui;
          <cb ed="#Ve_1544" n="b"/>
          et comprehensibile cuius principium est cogitatio est illud quod est absens,
          et praecipue aut praeteritum aut futurum.
          Et adhuc dicit
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name>:</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title> l. III, comm. 30, Crawford 476.67--74</bibl>
          </cit>
          <hi rendition="simple:italic">Et non debet aliquis dicere quod virtus cogitativa componit intellecta singularia</hi>,
          id est intellecta quae secundum seorsum et divisim fuerunt intellecta;
          <hi rendition="simple:italic">et iam declaratum est quod intellectus immaterialis componit ea</hi>
          (supple: sub rationibus universalibus);
          <hi rendition="simple:italic">cogitatio autem non est</hi>
          (respectu absentium, supple)
          <hi rendition="simple:italic">nisi distinguendo individua illorum intelligibilium
          et praesentare ea in actu quasi essent apud sensum; et ideo quando</hi>
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr><hi rendition="simple:italic">fuerint</hi></corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">fuerunt</rdg>
          </app>
          <hi rendition="simple:italic">in praesentia apud sensum,
          tunc cadet cogitatio et remanebit actio intellectus in eis</hi>,
          id est respectu eorum.
          Et hoc ultimum dictum est bene dubium,
          quia scilicet hoc videtur velle <name ref="#Averroes">Commentator</name>,
          quod intellectus, praesente individuo rei intelligibilis ad sensum,
          non indiget cogitativa ad intelligendum;
          quod videtur multum inconveniens,
          quia
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> dicit</ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 30 et 39</bibl>
          </cit>
          quod
          <hi rendition="simple:italic">intelligentem quemcumque necesse est phantasma aliquod speculari</hi>;
          phantasia autem quae immediate ministrat ipsi intellectui videtur esse ipsa cogitativa;
          et hoc videbitur
          <cit>
            <ref>in III <title>huius</title></ref>
            <bibl><author>Ioannes de Ianduno</author>, <title>Quaestiones super De anima</title>, l. III, q. 33</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-17">
          Deinde dicit
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name></ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 33, Crawford 476.79–-80</bibl>
          </cit>
          quod homo non est generabilis et corruptibilis nisi per istam virtutem,
          id est per formam quam consequitur ista virtus.
          Intellectus enim secundum ipsum et secundum <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> est perpetuus,
          et ideo secundum ipsum homo non est corruptibilis.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-18">
          Haec sunt quae docet <name ref="#Averroes">Commentator</name> de virtute cogitativa, et sunt ita bona sicut tu vides.
          Et forte haec est illa virtus animae humanae quam <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> distinguit contra scientificum
          et vocat eam ratiocinativum vel consiliativum in VI <title>Ethicorum</title>.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-19">
          Sequitur videre de virtute phantastica secundum <name>Albertum</name>.
          Dicit enim
          <cit>
            <ref><name>Albertus</name></ref>
            <bibl><author>Albertus Magnus</author>, <title>De anima</title>, l. II, tract. 4, cap. 7, Gayer 157.74-–85</bibl>
          </cit>
          -– et hoc est verum -– quod nos experimur in nobis quod nos
          componimus adinvicem formas cum formis et intentiones cum intentionibus
          et intentiones cum formis et econverso. Et possumus exemplificare
          propter illos in quibus incipit oriri philosophia. Nos iudicamus hoc
          dulce esse album, et hoc est componere formam cum forma; per formam enim
          intelligit sensibile proprium aut commune. Similiter nos iudicamus hunc
          patrem esse amicum, et hoc est componere intentionem cum intentione; nam
          per intentionem hic intelligit proprietatem non sensatam. Et rursus
          iudicamus hoc dulce esse delectabile vel conveniens, et hoc est
          componere intentionem cum forma; similiter et in aliis huiusmodi. Et
          hanc compositionem facit quarta virtus, scilicet phantastica, ut ipse
          dicit, et quaedam alia congregat de ea, sed hoc ad praesens mihi sufficit.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-20">
          Deinde experimur in nobis quod in absentia sensibilium nos reservamus
          ipsas intentiones, id est proprietates non sensatas, et non est ab eadem
          potentia tenere bene et bene recipere, et ideo illa virtus retentiva
          debet esse alia a cogitativa quae cognoscit eas et bene recipit. Nec est
          eadem reservativa quae tenet formas sensatas et intentiones non
          sensatas, eo quod altioris gradus et abstractioris est intentio quam
          forma, ut dicit. Et ideo cogimur ponere aliam virtutem quae tenet
          intentiones elicitas, hoc est distincte cognitas, a virtute cogitativa:
          et heac vocatur memorativa communi denominatione, vocatur autem a
          quibusdam thesaurus intentionum, sicut imaginativa dicitur thesaurus formarum.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-21">
          Est igitur haec doctrina illius viri. Et quamvis bene et realiter
          loquatur in maiori parte, tamen aliqualiter videtur recedere ab <name ref="#Averroes">Averroi</name>.
          Nam ipse non ponit virtutes illas interiores nisi quatuor, sicut apparet
          <cit>
            <ref>in III <title>huius</title>.</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. III, comm. 6, Crawford 415.68–-416.72</bibl>
          </cit>
          Et ibi allegat <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>, dicens quod
          <hi rendition="simple:italic"><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
          posuit virtutes distinctas individuales in quatuor ordinibus:
          in primo posuit sensum communem, deinde imaginativam, deinde cogitativam, et postea rememorativam.</hi>
          Et addit <name ref="#Averroes">Commentator</name>:
          <hi rendition="simple:italic">et posuit rememorativam magis spiritualem,
          deinde cogitativam, deinde imaginativam et post sensum communem.</hi>
          Et puto quod illam virtutem, quam <name>Albertus</name> vocat phantasiam,
          <name ref="#Averroes">Commentator</name> dicit eam esse cogitativam.
          Et hoc rationabiliter, quia oportet quod virtus
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>cognoscitiva</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">cogitativa</rdg>
          </app>
          comprehendens composita et simplicia sit eadem, ut
          <cit>
            <ref><name>ipsemet</name> dicit in III <title>huius</title> capite:
            <hi rendition="simple:italic">Indivisibilium quidem intelligibilia</hi></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, cap. 6, 430a26 (t. comm. 21)</bibl>
          </cit>
          Unde, cum virtus cogitativa cognoscat intentiones et formas,
          necesse est ut ipsa eadem sit, compositiva et divisiva earum.
          Unde non oportet quod aliqua alia virtus
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>eas</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">ea</rdg>
          </app>
          componat aut dividat, praecipue quia natura non facit per plura quod potest per unum.
          Quod enim virtus cogitativa cognoscat formas sensatas non debet esse dubium, quia virtus
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>cognoscitiva</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">cogitativa</rdg>
          </app>
          superior cognoscit illa quae cognoscit inferior, modo tamen perfectiori.
          Ideo magis credo <name ref="#Averroes">Commentatori</name>.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-22">
          Organa autem istarum virtutum ponuntur communiter decem,
          ut accipitur ab <name>Alberto</name> et <name ref="#Averroes">Commentatore</name>
          quod sensus
          <pb ed="#Ve_1544" n="46-r"/><cb ed="#Ve_1544" n="a"/>
          communis est in anteriori parte primae cellulae cerebri,
          in loco ubi concurrunt nervi sensitivi, scilicet sensuum particularium;
          postea in parte posteriori illius primae cellulae est virtus imaginativa secundum <name>Albertum</name>;
          in prima vero parte mediae cellulae, quae calida est ex motu multiplici spiritus ad ipsam,
          ponit virtutem cogitativam seu aestimativam, in medio autem ipsius
          mediae cellulae ponit phantasiam tanquam centrum inter imaginativam et
          memorativam; memoria enim est in posteriori parte cerebri, cuius signum
          est quia, laesa illa parte, laeditur memoria; et illud similiter est
          signum ad organa ceterorum.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-23">
          <name ref="#Averroes">Commentator</name> autem parum aliter loquitur, sed fere in idem redit.
          Supponens enim quod sensus communis sit in anteriori parte primae
          cellulae cerebri aut forte in corde, secundum quod videtur velle
          <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in <title>De somno et vigilia</title>
          aut utroque modo aut altero, dicit quod virtus imaginativa est in
          anteriori parte cerebri, et hoc est intelligendum secundum
          <cit>
            <ref><name>Albertum</name></ref>
            <bibl><author>Albertus Magnus</author>, <title>De anima</title>, l. II, tract. 4, cap. 7, Gayer 158.10--33</bibl>
          </cit>
          quantum ad posteriorem partem primae cellulae; cogitativa autem est in
          medio et rememorativa in posteriori. Dubitationes autem quae sunt circa
          istas virtutes debent tractari in parvis libris naturalibus, praecipue
          in <title>De somno et vigilia</title> et in <title>De memoria et reminiscentia</title>.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-24">
          Et est advertendum quod <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in isto II non expresse loquitur
          nisi de duabus istarum virtutum, scilicet de phantasia et sensu communi,
          et puto quod per phantasiam quandoque intelligit imaginativam et
          quandoque cogitativam. Dicit enim quod phantasia reservat species
          sensibilium, et hoc competit imaginativae, et dicit quod animalia multa
          operantur secundum illam, quod non est alio modo nisi quia animalia
          appetunt fugere aut persequi illud quod phantasia iudicat aut bonum aut
          malum; et hoc indubitanter competit illi virtuti quam <name ref="#Averroes">Commentator</name> vocat
          cogitativam. Et
          <cit>
            <ref>in III <title>De anima</title> dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristotles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 56</bibl>
          </cit>
          quod phantasia quaedam est rationalis,
          scilicet quae ratiocinatur de rebus individualibus; quod est
          cogitativae. Unde per phantasiam quandoque intelligit cogitativam,
          quandoque imaginativam, <supplied>ut</supplied>
          <cit>
            <ref><title>ubi</title> dicit</ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristotles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. ultimo</bibl>
          </cit>
          et quoniam immanent
          –- supple species sensibilium factae a sensibilibus secundum actum –-
          in virtute imaginativa, multa secundum ipsam operantur animalia et agunt et patiuntur.
          De memoria vero et reminiscentia seorsum tractat in libello <title>De memoria et reminiscentia</title>;
          et ibidem declaratum est quod reminiscentia non est aliud substantialiter quam cogitativa.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-25">
          His visis dicendum ad quaestionem quod phantasia non est idem cum
          sensu particulari exteriori, et de isto loquitur <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in litera;
          quod probat multipliciter, sed accipio solum unam rationem ad hoc. Si
          phantasia esset sensus exterior, aut esset sensus in potentia aut sensus
          in actu per sufficientem divisionem; sed non potest esse sensus in
          potentia, quia maxime videretur esse visus; nunc autem aliquis carens
          visus habet phantasiam, ut patet de caeco qui phantasiatur in somis; et
          sic videtur quod phantasia non est idem cum visu, et tamen maxime
          videtur quod phantasia sumpsit nomen a lumine quod pertinet ad visum, eo
          quod ipse visus est maxime sensus, et plurium rerum cognitarum visu
          reservamus phantasmata quam ab aliis sensibus; et ideo maxime videretur
          quod esset visus quam quicumque alius sensus particularis.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-26">
          Item omne animal habet potentiam sensitivam, ut notum est, unde
          animal est animal per sensum. Sed quaedam non habent phantasiam, ut
          formica et apes, sicut explicatur in litera. Sed ut dicit <name>Albertus</name>,
          illud exemplum omnino falsum est. Apes enim artificiose operantur casas,
          et formica sibi providet in futurum; quod sine imaginatione aut
          phantasia facere non possent. Unde
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name></ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. II, comm. 156</bibl>
          </cit>
          videtur velle quod apes et formica habent imaginativam: apes quidem per artificium,
          id est propter hoc quia operantur similiter arti; et formica propter
          depositum, id est quia deponit nutrimentum suum in loco determinato et
          tempore determinato. Et <name>Albertus</name> putat hoc provenisse non ex vitio
          <name>Philosophi</name>, sed ex vitio translatoris: quia translator non intellexit
          nomina animalium quae dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> phantasiam non habere, et loco
          eorum posuit formicas et apes. Vel si volumus salvare illam literam et
          bonitatem translationis, possumus legere illud exemplum affirmative, ut
          fit sensum quod phantasia non videtur inesse quibusdam animalibus sicut
          inest formicae et api; et hoc est verum. Istis enim inest phantasia
          determinata, scilicet quae potest esse in actu suo in absentia sensatorum.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-27">
          De apibus autem dicit
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name> in II <title>huius</title>, capite de odore,</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. II, comm. 97</bibl>
          </cit>
          quod apes moventur ad nutrimentum ex loco remotissimo, quia, in
          quacunque regione fuerint, in quodam tempore singulis annis petunt litus
          maris, ut ex limo vigorem sui nutrimenti percipiant. Formica similiter
          procedit de uno loco ad alium, quasi imaginans suum nutrimentum distans,
          et redit ad locum determinatum ubi congregat in aestate de quo vivat in
          hieme. Unde
          <cb ed="#Ve_1544" n="b"/>
          in quadam scriptura dicitur: Surge miser usquequo
          dormis! Vade ad formicam et considera vias eius! Quae cum non habeat
          conductorem, congregat in aestate de quo vivat in hyeme etc.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-28">
          Patet igitur quod phantasia non est sensus in potentia. Et per idem
          convincitur quod non sit sensus in actu, quia iste inest omnibus
          animalibus, phantasia autem non omnibus.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-29">
          Sed considerandum quod secundum
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> in <title>isto</title> II</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In De anima</title>, l. II, comm. 20</bibl>
          </cit>
          -- et innuit
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in III <title>huius</title></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 56</bibl>
          </cit>
          -- phantasia est duplex.
          Quaedam est phantasia imperfecta et diminuta, et est illa quae non est
          in actu suo nisi in praesentia rei sensibilis. Et ista habent animalia
          quaecunque imperfecta. Nam aliter non cognoscerent intentionem
          convenientis et nocivi, nec fugerent nocivum, nec prosequerentur
          conveniens. Cuius oppositum videmus in imperfectissimis, scilicet quibus
          tactum solus inest, ut
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> dicit in III <title>huius</title>.</ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 28, 29 et 30</bibl>
          </cit>
          Ista enim cum punguntur, aut eis apponitur aliquid disconveniens,
          retrahunt se; quod non facerent nisi iudicarent illud sibi nocivum. Et
          cum apponitur eis aliquid conveniens, dilatant se super illud ut
          possunt; quod nequaquam agerent, nisi cognoscerent illud sibi
          conveniens. ’Nocivum’ autem et ’conveniens’ seu ’proficuum’ sunt
          intentiones non sensatae, quas non cognoscit aliquis sensus exterior.
          Unde relinquitur quod habeant virtutem interiorem cognoscitivam istarum
          proprietatum, licet multum diminute cognoscant, et solum cognoscant re
          praesente. Cuius signum manifestum est, quia nunquam moverentur de se de
          uno loco ad alium locum distantem. Istis igitur concedebatur phantasia
          indeterminata, id est imperfecta et diminuta. Phantasia vero determinata
          est illa quae phantasiatur aliquid in absentia ipsius, et hanc habent
          animalia mobilia de loco ad locum.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-30">
          Item, quod phantasia non sit sensus secundum actum est manifestum ex
          alio: quia dormientibus contingunt phantasticae
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>appetitiones</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">appitiones</rdg>
            </app>,
            in quibus tamen nullus est sensus particularis in actu sentiendi, ut probatur in
            <title>De somno et vigilia</title>. Ergo phantasia
            nullo modo est sensus particularis.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-31">
          Et est notandum quod phantasia aliquando sumitur pro potentia
          naturali animae sensitivae, aliquando pro actu illius virtutis; et pro
          potentia aliquando sumitur pro virtute reservativa specierum
          sensibilium, et sic est imaginativa, et quandoque sumitur pro potentia
          cognoscitiva ipsorum sensibilium in absentia eorum et cognoscitiva etiam
          intentionum non sensatarum, et sic est cogitativa secundum rei veritatem
          secundum
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> III <title>huius</title>.</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In de anima</title>, l. III, comm. 20</bibl>
          </cit>
          Primo quidem modo videtur
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. II, t. comm. 162</bibl>
          </cit>
          sumere phantasiam cum dicit quod in ipsa maneant species
          sensibilium similes sensibilibus. Et secundo modo
          <cit>
            <ref><name>ipse</name> dicit III <title>huius</title></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 56</bibl>
          </cit>
          quod phantasia quaedam est rationalis, ut tangebatur prius; et etiam cum
          <cit>
            <ref><name>ipse</name> dicit III <title>huius</title></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 50</bibl>
          </cit>
          phantasiam esse principium motus una cum appetitu, ibi sumit phantasiam pro cogitativa.
          Illa enim virtus quae cum appetitu est principium motus, debet
          cognoscere illud ad quod est motus tanquam bonum ad prosequendum. Unde
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> probat III <title>huius</title></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 46, 30 et 34</bibl>
          </cit>
          intellectum speculativum non esse principium motus,
          quia nihil dicit de prosequibili aut fugibili.
          Et in illo capitulo:
          <hi rendition="simple:italic">Videtur autem sensibile ex potentia existente</hi>
          etc. dicit:
          <hi rendition="simple:italic">Cumque autem delectabile aut tristabile
          affirmat aut negat aut fugit aut sequitur</hi>.
          Non enim appetitus appetit prosequi nisi illud quod cognitum est sub ratione boni, neque
          fugere nisi quod cognitum est ut malum. Et hoc etiam manifestum est in
          <title>De motibus animalium</title> et ex III <title>Ethicorum</title>.
          Virtus autem phantastica quam
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. III, t. comm. 39</bibl>
          </cit>
          ponit esse principium motus cum appetitu
          non est illa virtus quae solum reservat imagines aut species, sed est
          virtus cogitativa modo praedicto; et illa est cogitativa virtus in
          hominibus et aestimativa in brutis. Et sic manifeste apparet quod
          <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> accipit phantasiam pro cogitativa et aestimativa.
          Adhuc cum ipse dicit quod
          <hi rendition="simple:italic">intelligentem quemcunque necesse est phantasma aliquod speculari</hi>,
          puto quod per phantasma intelligat actum cogitativae.
          Et similiter in aliis verbis in quibus
          assignat virtutem ministrantem intellectui.
          Sed hoc magis manifestabitur in III.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-32">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Ad arg. I:</hi></supplied>
          Ad primam rationem dico quod concludit phantasiam esse aliquem sensum,
          communiter dicto sensu pro interiori et exteriori.
          Sed non probat quod sit sensus particularis exterior.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-33">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Ad arg. II:</hi></supplied>
          Ad aliam cum dicitur:
          virtutes quae habent idem obiectum etc. dico quod verum est, nisi
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>sunt</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">sint</rdg>
          </app>
          virtutes ordinatae adinvicem, sic quod una immutaretur ab alia;
          sed si sunt ordinatae isto modo possunt habere quodammodo idem obiectum.
          Modo, phantasia et sensus sunt ordinatae virtutes,
          quia phantasia non immutatur a rebus exterioribus nisi mediante
          <pb ed="#Ve_1544" n="46-v"/><cb ed="#Ve_1544" n="a"/>
          sensu, et ideo possunt habere idem
          obiecto. Visus autem et auditus sunt diversae virtutes quarum una non
          immutatur ab alia, et sic non habent unum obiectum, sed diversa.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-34">
          <supplied><hi rendition="simple:bold">Ad arg. III:</hi></supplied>
          Ad aliam dico quod
          imo phantasia, pro actu praedictae virtutis, est motus factus a sensu
          actu simili illi, ut dicit
          <cit>
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></ref>
            <bibl><author ref="#Aristotle">Aristoteles</author>, <title>De anima</title>, l. II, t. comm. 161</bibl>
          </cit>
          et <name ref="#Averroes">Commentator</name>.
          Et cum dicitur quod motus non remanet etc., potest dici quod sicut in motu
          continuo est considerare ipsam perfectionem quae recipitur et ipsam
          receptionem quam
          <cit>
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name> vocat transmutationem coniunctam cum tempore in V <title>Physicorum</title>,</ref>
            <bibl><author>Averroes</author>, <title>In Physica</title>, l. V, comm. 9</bibl>
          </cit>
          sic in alteratione spirituali et instantanea est considerare qualitatem
          spiritualem quae recipitur in virtute aliqua, et ipsam actualem
          transmutationem qua denominatur
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><corr>transmutata</corr></lem>
            <rdg wit="#Ve_1544">transmutatam</rdg>
            </app>,
            vel receptionem qua dicitur recipiens in actu. Et si quidem sumatur motus
            spiritualis pro illa qualitate spirituali quae recipitur in aliquo
            subiecto spiritualiter immutato, ille motus utique remanere potest
            absente vel deficiente motore qui illam formam impressit, ut deficiente
            vel absente igne calefaciente aquam, potest remanere illa calididitas
            quam generavit ignis. Similiter autem est in aliis multis. Sed si
            sumatur motus pro ipsa transmutatione actuali qua formaliter aliquid
            dicitur transmutari, et est de genere passionis secundum
            <cit>
              <ref><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> in V <title>Physicorum</title> et in III,</ref>
              <bibl><author>Averroes</author>, <title>In Physica</title>, l. V, comm. 9, et l. III, comm. 4 et 7</bibl>
            </cit>
            sic verum est quod motus non remanet deficiente motore;
            absente enim igne calefaciente, amplius aqua non transmutatur ad
            caliditatem. Et est intelligenda diffinitio quam ponit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, quod
            phantasia est motus factus a sensu secundum actum, id est quaedam forma
            vel qualitas spiritualis impressa alicui virtuti ab ipso sensu actuato
            specie sensibili; et illa multum bene remanet in virtute reservativa.
            Unde sine dubio <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> videtur ibi capere phantasiam pro actu
            virtutis imaginativae, quem recipit a sensu actuato; et ideo non valet
            ratio. Dixerunt autem aliqui quod diffinitio sic intelligi debet:
            Phantasia est motus etc. id est, virtus nata moveri a sensu secundum
            actum, ita quod ibi <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> accipit accidens pro subiecto ad ipsum
            notificandum; ideo non valet ratio.
        </p>
        <p xml:id="da-28-l2q37-1544la-35">
          Et haec de secundo libro <hi rendition="simple:italic">De
          anima</hi>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
