<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          III.13: Utrum intellectus possibilis possit intelligere suam
          intellectionem existentem in eo
        </title>
        <author>John of Jandun</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2017-09-19">September 19, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2017-09-19">September 19, 2017</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V1">
            Venice 1480, Quaestiones super libros de anima Aristoteles (early
            print, BNF)
          </witness>
          <witness xml:id="V2">
            Venice 1483, Quaestiones super libros de anima Aristoteles, ed. F.
            de Hailbrun et N. de Franckfordia socios.
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-19" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="217" ed="#V1"/><cb ed="#V1" n="a"/>
        <pb n="62-r" ed="#V2"/><cb ed="#V2" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l3q13">
        <p xml:id="da-28-l3q13-jfarjo">
          <cit>
            <quote>
              <supplied>C</supplied>um autem sic singula fiant et
              cetera.
            </quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name> <title
              ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 429b5.
            </bibl>
          </cit>
          Quaeritur hic utrum intellectus possibilis possit
          intelligere suam intellectionem existentem in eo.
        </p>
        <div ana="rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q13-i4rz4g">
            Arguitur primo quod non, quia sicut se habet sensus ad sensationem
            sic intellectus ad intellectionem per convenientem similitudinem;
            sed sensus non potest sentire suam sensa<cb ed="#V1" n="b"/>tionem,
            <ref>
              ut plane
              dicit Aristoteles in <title ref="#Arist.Somn.Vig.">De somno et
              vigilia</title>
            </ref>
            et
            <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name>
            in <title ref="#Averroes.Subst-orb">De substantia orbis</title>
            </ref>
            , non enim visu videt aliquis quem videt; similiter autem et in aliis
            quare et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-filqrw">
            Item, illud quod non est sensibile non est intelligibile,
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                cum anima nihil intelligat sine phantasmate,
              </quote>
              <ref>
                ut dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in isto tertio
              </ref>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.???
              </bibl>
            </cit>
            ;
            <quote type="paraphrase">
              phantasma autem non est nisi rei sensibilis
            </quote>
            <ref>
              ut patet ex secundo hoc et tertio
            </ref>
            ; sed ipsa intellectio non est sensibilis, ut manifestum est, quare et
            cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-1ycp7h">
            Item, omne quod intelligitur agit in intellectum, cum intelligere sit
            quoddam pati ab intelligibili aut aliquod huiusmodi alterum, scilicet
            consequens passionem; sed intellectio non agit aliquod in intellectum,
            quia accidens non agit in suum subiectum, et universaliter forma non
            agit in suam materiam in qua existit; quare et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-u31q20">
            Item, si intellectus intelligeret intellectionem existentem in eo,
            verbi gratia intellectionem lapidis, sequeretur quod simul
            intelligeret diversa intelligibilia, quod reputatur impossibile
            <cit>
              <ref>
                secundum <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> quarto <title
                ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title> ubi dicit quod
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                quis unum non intelligit nihil intelligit
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.Metaph">Metaph</title> IV.4 1006b10.
              </bibl>
            </cit>
            . Et probatur consequentia quia cum intellectio lapidis sit in
            intellectu, oportet quod intellectus intelligat lapidem sicut cum
            visio coloris est in visu necesse est tunc quod visus videat colorem,
            si igitur intellectus intelligeret intellectionem lapidis existentem
            in ipso, dum est in ipso cum ipsa intellectio lapidis sit aliud
            lapide, sequeretur inconveniens praedictum; quare et cetera.
          </p>
        </div>
        <div ana="rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q13-y7nqut">
            Oppositum arguitur auctoritate <name
            ref="#Aristotle">Aristotelis</name>
            <cit>
              <ref>
                in isto capitulo ubi dicit quod
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                intellectus intelligit se per suum actum
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 429b5--9.
              </bibl>
            </cit>
            , quod non contingeret nisi posset intelligere suum actum, ut
            manifestum est.
          </p>
        </div>
        <div ana="determinatio">
          <p xml:id="da-28-l3q13-8yi16m">
            Ad quaestionem dico breviter quod intellectus bene potest intelligere
            suam intellectionem et universaliter suum actum quiscumque sit, sive
            primus sive secundus. Et probatur quia intellectus potest intelligere
            omne ens; sed actus ipsius intellectus est aliquod ens; igitur et cetera.
            Maior est manifesta
            <cit>
              <ref>
                ex isto tertio
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                cum intellectus sit in potentia
                omnia fieri
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 429a21--23.
              </bibl>
            </cit>
            et
            <ref>
              <name ref="#Averroes">Commentator</name> dicit in suo libro
              <title ref="#Averroes.GC">De generatione</title>
            </ref>
            <quote type="paraphrase">
              quod nullum ens est ignotum naturaliter
            </quote>
            ; et minor similiter apparet de se; quare et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-lgassf">
            Sed de modo secundum quem intellectus intelligit intellectionem
            existentem in ipso est magna difficultas. Si enim intellectus cognoscit
            intellectionem lapidis existentem in ipso, quaero utrum intellectio
            illa quae intelligit intellectionem lapidis sit per se eadem cum ipsa
            intellectione lapidis aut diversa. Si dicatur quod sit eadem, hoc
            videtur esse falsum, quia intelligere diversificatur secundum naturam
            rei intellectae, ut dicit plane
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Averroes">Commentator</name> in isto tertio commento
                nono
              </ref>
              <bibl>
                <name ref="#Averroes">Averr.</name>
                <title ref="#Averr.Comm-DA">Comm. in DA</title> ad III.4
                429b10--14, comm. III.9, p. 422.36--50 (ed. Crawford).
              </bibl>
            </cit>
            ; cum igitur lapis sit alia natura a sua intellectione et econverso,
            quomodo potest esse unum et idem intelligere quo intelligit utrumque?
            Si autem illa intellectio sit alia ab intellectione lapidis, sequitur
            unum inconveniens manifestum, scilicet quod intellectus simul potest
            intelligere infinita sub rationibus suis propriis, <pb ed="#V"
            n="218"/><cb ed="#V" n="a"/> quia qua ratione intellectus intelligit
            intellectionem lapidis existentem in eo intellectione alia ab ipsa
            eadem ratione intelligere poterit intellectionem illius intellectionis
            per aliam intellectionem, et illam per aliam, et sic in infinitum, et
            unamquamque istarum intellectionum simul intelligeret intellectus
            secundum rationem suam propriam, sicut simul ponitur intelligere
            lapidem et intellectionem lapidis existentem in eo secundum rationem
            suam propriam. Hoc autem videtur omnino absurdum, scilicet quod
            intellectus intelligat infinita acta, quia infinitum est ignotum
            secundum
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>
              primo <title ref="#Arist.Phys">Physicorum</title>
              et secundo <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title>
            </ref>
            , quare inconveniens videtur quod intellectus intelligat
            intellectionem existentem in eo intellectione diversa ab illa.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-lfl9hf">
            Qualiter ergo intelliget eam? Et ad istam difficultatem solvendam
            invenio paucos laborasse manifeste. Unde ad praesens sufficit mihi
            probabiliter transire, salva mihi libertate aliter dicendi alias, si
            mihi melius apparebit. Possem itaque dicere quod intellectus
            intelligit intellectionem lapidis existentem actu in eo, sed non
            alia intellectione simpliciter sed eadem, ita quod intellectio
            lapidis existens in intellectu est intellectio lapidis et
            intellectio sui ipsius, et intellectus ista intellectione
            denominatur intelligens lapidem et ipsammet intellectionem. Et
            quodam modo simile sicut albedo non dicitur alba per aliam albedinem
            superadditam sibi, sed dicitur alba eo modo quo potest dici alba per
            seipsam, quia ipsa est illud quo formaliter aliquid est album; sic
            intellectio lapidis dicitur intellecta non quidem per aliam
            intellectionem sed per seipsam inquantum est id quo aliquid dicitur
            intellectum et intelligens.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-bfhhap">
            Et si quis quaeret quare intellectio lapidis est aliud a lapide, et
            intellectio intellectionis lapidis non est aliud ab ipsa, forte causa
            huius est quia lapis est res materialis et non abstracta, et
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                talia non sunt de se actu intellecta nec intellectiones,
              </quote>
              <ref>
                ut dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in isto tertio
              </ref>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 430a5--9.
              </bibl>
            </cit>
            . In habentibus autem materiam potentia est unumquodque
            intelligibilium, sed ipsa intellectio est res abstracta a materia,
            scilicet actus universalis; omnis autem talis actus est de se
            intellectus, et habens huiusmodi actum in se est actu intelligens;
            quare et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-qfglmx">
            Et ad auctoritatem <name ref="#Averroes">Commentatoris</name>, cum
            dicitur <quote>intelligere diversificatur secundum diversitatem
            naturae intellectae</quote>, possum dicere quod verum est si illae
            res sint eiusdem ordinis, verbi gratia intellectiones duarum
            formarum materialium sunt diversae, et similiter intellectiones
            duorum diversorum actuum immaterialium sunt diversae; sed si
            intelligibilia sunt diversorum ordinum, scilicet quod unum illorum
            sit materiale et aliud abstractum ab illo materiali, sic non oportet
            quod eorum sint diversae intellectiones, et sic est in proposito,
            nam intellectio lapidis est in alio ordine entium a lapide et e
            contrario; lapis enim est res materialis, et eius intellectio est
            quid immateriale et abstractum et causatum ab ipso lapide et quoquo
            modo, scilicet median<cb ed="#V" n="b"/>te suo phantasmate, una cum
            intellectu agente, quare non valet.
          </p>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes">
          <p xml:id="da-28-l3q13-r8ha89">
            Ad primam rationem dico quod est simile de sensu et intellectu quoad
            hoc, quia sicut sensus est subiectum sensationis sic intellectus
            intellectionis; sed est difficile in hoc, quia sensus est virtus
            organica et corporea, et ideo non est nata cognoscere suum actum,
            sed intellectus est virtus abstracta, et incorporea et ideo potest
            cognoscere suum actum.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-x88ng3">
            Ad aliam cum dicitur <quote>quod non est sensibile et cetera</quote>
            potest dici quod verum est quod nec est sensibile nec habet
            habitudinem ad aliquod sensibile, licet si habet habitudinem per se ad
            aliquod sensibile sic potest intelligi, modo licet intellectio non sit
            sensibilis per se, tamen habet habitudinem ad sensibile per se, scilicet
            ad illud a quo causatur in intellectu quoquomodo, sicut causatum habet
            habitudinem ad suam causam, et hoc dicitur sufficere. Quomodo enim
            aliter possemus intelligere substantias separatas, nisi quia habent
            habitudinem ad aliquae sensibilia, scilicet ad motus caelestes?
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q13-8jzd8u">
            Ad aliam potest concedi rationabiliter quod intellectus bene potest
            simul intelligere diversa saltem una intellectione, et sic erit in
            proposito. Intelligens enim intelligit lapidem et intellectionem
            lapidis unica intellectione, et cum dicit
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> quod
              </ref>
              <quote>
                unum non intelligit et cetera
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.Metaph">Metaph</title> IV.4 1006b10.
              </bibl>
            </cit>
            , potest dici sicut communiter exponitur quod quis unum non intelligit
            secundum unam intellectionem nihil intelligit. Utrum autem possint
            intelligi plura diversis intellectionibus simul ab eodem individuo
            bona difficultas est, sed magis habet locum alibi, scilicet in quarto
            <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title> et sic de isto.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
