<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          Quaestio III.27: Utrum intellectus possibilis possit intelligere
          seipsum
        </title>
        <author>John of Jandun</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2017-09-21">September 21, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2017-09-21">September 21, 2017</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V1">
            Venice 1480, Quaestiones super libros de anima Aristoteles (early
            print, BNF)
          </witness>
          <witness xml:id="V2">
            Venice 1483, Quaestiones super libros de anima Aristoteles, ed. F.
            de Hailbrun et N. de Franckfordia socios.
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-21" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="262" ed="#V1"/><cb ed="#V1" n="b"/>
        <pb n="78-v" ed="#V2"/><cb ed="#V2" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l3q27">
        <head>
          <supplied ana="#meta-text">
            III.27: Utrum intellectus possibilis possit intelligere seipsum
          </supplied>
        </head>
        <!-- The numbering is problematic. V1 counts 28 here because of the
             question discussing the agent intellect that may or may not be a
             question proper. -->
        <p xml:id="da-28-l3q27-qcwm7y">
          <supplied>N</supplied>unc tempus est quaerendi utrum intellectus
          possibilis possit intelligere seipsum.
        </p>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q27-v8me6r">
            Et arguitur primo quod non, quia sicut se habet sensus ad sentire sic
            intellectus ad intelligere per convenientem similitudinem; sed sensus
            non sentit seipsum immo neque suam cognoscit sensationem, ut vult
            Aristoteles in de somno et vigilia, non enim visus sentit seipsum
            quando videt.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-8p6yqe">
            Item, quod non est sensibilie non est intelligibile, cum intelligere
            vel sit phantasia vel non est sine phantasia, et intelligentem
            quemcumque necesse est phantasma aliquod speculari; sed intellectus
            possibilis non est sensibilis, ut patet ex isto tertio; quare et
            cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-jn8wgr">
            Item, si sic tunc idem esset in actu et in potentia respectu eiusdem,
            quod est impossibile quia ista sunt valde opposita, ut patet nono
            metaphysicae et habetur a Commentator in primo huius; et patet
            consequentia quia intelligere est actus respectu intellectus
            intelligentis, et <surplus>et</surplus> intellectus est in potentia
            respectu intellectionis, ut patet ex isto tertio; quare et cetera
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-pcfqv6">
            Item, si sic aut intelligeret seipsum per suam essentiam seu
            substantiam aut per aliquid aliud per sufficientem divisionem; non
            per seipsum, quia intelligibilia et intellectus possibilis sunt
            eiusdem rationis, quia aliter intellectus possibilis non esset
            potentia una; si ergo intellectus possibilis est intellectus a
            seipso per seipsum sequitur quod etiam alia intelligibilia <pb
            ed="#V1" n="263"/><cb ed="#V1" n="a"/> essent intelligibilia per
            seipsa, et tunc sicut intellectus possibilis intelligit se sic et
            alia intelligerent, quod est absurdum -- lapis enim et lignum non
            intelligunt; si autem ipse intellectus possibilis est intelligibilis
            per intentionem aliam sive per <cb ed="#V2" n="b"/> aliquid aliud,
            tunc cum alia intelligibilia, scilicet entia materialia, sint
            intelligibilia per aliquid aliud et ipsa non intelligunt, sequitur
            quod intellectus possibilis etiam non intelligeret, quod est
            absurdem, et haec est ratio Aristotelis in littera.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-mmmbek">
            Item, quod non potest movere intellectum non potest intelligi,
            intelligibile enim movet intellectum sicut sensibile sensum, et
            propter hoc intelligere est sicut sentire secundum Aristotelem hoc;
            sed intellectus possibilis non potest movere intellectum possibilem,
            cum nihil moveat seipsum, et amplius semper aestimabitur species
            aliquae movens tertio physicorum, ipse autem intellectus possibilis
            non est species aliquae, immo est ens pure potentiale secundum se.
          </p>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q27-dn7iip">
            Oppositum vult Aristoteles in littera ibi <quote>et ipse autem seipsum
            potest intelligere.</quote>
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio">
          <p xml:id="da-28-l3q27-apjl8r" ana="#structure-head">
            Ad quaestionem primo dico breviter quod intellectus possibilis potest
            seipsum intelligere, secundo ostendetur quod non intelligit seipsum
            per seipsum, scilicet per suam propriam substantiam, tertio videbitur
            modus per quem contingit ei seipsum intelligere.
          </p>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q27-bfk6qf">
              Primum breviter probari potest quia intellectus possibilis potest
              intelligere omne illud quod continetur sub eius obiecto primo, sicut
              visus potest videre omne illud quod continetur sub suo obiecto primo;
              modo intellectus possibilis continetur sub ente quod est primum
              obiectum intellectus, quare et cetera
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-ftnn49">
              Item, intellectus possibilis enuntiat aliquae de seipso secundum
              affirmationem et negationem, ut quod ipse sit substantia incorporea et
              est in potentia ad intelligibilia et huiusmodi multa, sicut patet ex
              prius dictis.
            </p>
          </div>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q27-m5hr0v">
              Secundum ostenditur quia si intellectus possibilis
              <app>
                <lem wit="#V2">esset</lem>
                <rdg wit="#V1">esse</rdg>
              </app>
              intellectus per seipsum sine quacumque intellectione sibi superaddita,
              sequeretur quod in ipso sua intellectio esset idem cum sua substantia,
              quod videtur impossibile.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-0ar1w4">
              Istam rationem tangit Commentator in commento quinto ubi dicit
              <cit>
                <quote>
                  et si iste intellectus esset intellectus per se, contingeret
                  in scientia speculativa quod scientia et scitum essent idem,
                  quod est impossibile.
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Averroes">Averroes</name>,
                  <titl ref="#Averroes.Com-DA">
                    Comm. Magn. in DA
                  </titl>
                  , ad 430a2--5, comm. III.15, p. 434.20--22 (ed. Crawford).
                </bibl>
              </cit>
              Consequentia non est omnino manifesta nec etiam impossibilitas
              consequentis, et ideo considerandum est in istis.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-ay0i1u">
              <app>
                <lem type="conjecture-corrected">Medium</lem>
                <rdg wit="#V1 #V2">Consequentia</rdg>
              </app>
              est propinqius extremis quam extrema inter se – hoc bene
              manifestum est; cum ergo intellectus et intelligibile se habeant
              sicut extrema, et intellectio sit sicut medium inter ea, sequitur
              quod si intellectus et intelligibile sint omnino unum et idem,
              <supplied>et intellectio erit idem</supplied> cum eis, et sic si
              intellectus possibilis secundum seipsum est intelligens et quod
              intelligitur, necesse est quod intellectio sua sit substantia sua,
              et sic patet consequentia. Sed falsitas huius consequentis potest
              sic probari: nam si intellectus possibilis esset sua intellectio
              essentialiter, numquam reciperet de novo intellectionem suae
              propriae substantiae, nihil enim est per se rece<cb ed="#V1"
              n="b"/>ptivum alicuius quod est eiusdem speciei cum eo; omnis
              autem intellectio propria secundum quam intelligitur substantia
              propria intellectus possibilis est eadem secundum speciem per se,
              loquendo sicut <quote>et ipse est unus secundum speciem</quote>;
              si ergo intellectus possiblis esset sua intellectio, numquam
              reciperet suam intellectionem
              <cit>
                <quote type="paraphrase">
                  eo quod recipiens debet esse denudatum essentialiter a tota
                  specie ipsius recepti,
                </quote>
                <ref>
                  sicut pulchre docet <name ref="#Averroes">Commentator</name>
                  in isto tertio commento quinto et septimo
                </ref>
                <bibl>
                  <name ref="#Averroes">Averroes</name>
                  <titl ref="#Averroes.Com-DA">
                    Comm. Magn. in DA
                  </titl>
                  , XXX=!?!?!
                </bibl>
              </cit>
              . Ridiculum enim esset dicere quod aliquid eiusdem speciei cum
              aliquo esset per se receptivum illius, ut quod una albedo esset
              per se receptiva alterius albedinis. Inconveniens autem videtur
              omnino quod intellectus possibilis numquam recipiat de novo
              intellectionem propriam suae propriae substantiae, quia quilibet
              intelligens experitur in seipso se intelligere propriam
              substantiam intellectus possibilis et eius differentiam a sua
              potentia quoquo modo, et ab intellectu agente et a specie
              intelligibili recepta in intellectu; ergo sequitur quod
              intellectus possibilis non est intellectus a seipso per seipsum.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-9es317">
              Et ex hoc sequitur unum correlarium quod etiam prius positum est,
              scilicet quod intellectus possibilis non est substantia aliquae
              intellectualis actu de se formaliter, quia omnis talis substantia
              est de se intelligens et intellecta intellectione quae est sua
              substantia secundum doctrinam Aristotelis et Commentatoris in isto
              tertio. Sed diceret aliquis contra istud correlarium quod non
              sequitur, et cum dicitur <quote>omnis substantia intellectualis
              actu existens de se intelligit seipsa et cetera</quote>, verum est
              si sit talis substantia actu quae non sit dependens in operatione
              sua ab aliquo existente in materia, scilicet a phantasmate. Hoc
              non proficit quia secundum istam positionem ipse intellectus
              possiblis erit substantia actu naturaliter priusquam moveatur ab
              aliquo phantasmate humano, et sic naturaliter prius habebit
              aliquam operationem, quod non esset nisi prius naturaliter
              intelligeret suam propriam substantiam. Et confirmatur: omne quod
              de se formaliter est ens actu antequam moveatur et informetur ab
              aliquod de se est intelligibile ab ipso intellectu possibili
              priusquam ab aliquo moveatur,
              <app>
                <lem type="conjecture-corrected">si</lem>
                <rdg wit="#V1 #V2">sic</rdg>
              </app>
              ergo intellectus possibilis est substantia actu de se formaliter
              antequam immutetur ab aliquo <pb ed="#V2" n="79-r"/><cb ed="#V2"
              n="a"/> existente in materia, necessario prius est intelligibilis
              sive intellectus a seipso, quare ergo prius naturaliter intelliget
              seipsum quam moveatur a phantasmate, cum ibi est prius intellectus
              et intelligibile secundum seipsum. Sed ad hoc respondetur hic quod
              intellectus possibilis bene est actu de se intellectus naturaliter
              antequam moveatur a phantasmate, sed non est intellectus secundum
              seipsum, nec potest intelligere seipsum potentia propinqua nisi
              cum receperit speciem a phantasmate qua quidem specie disponitur
              ad recipiendum cognitionem suiipsius. Sed illud non est
              rationabile omnino, quia postquam intellectus possibilis esset
              substantia ens actu de se for<pb ed="#V1" n="263"/><cb ed="#V1"
              n="a"/>maliter antequam moveatur ab aliquo alio, ipse debeat
              aliter et magis esse dispositus ad recipiendum cognitionem
              suiipsius quam ad recipiendum cognitiones aliorum entium; unde cum
              ad recipiendum cognitiones entium naturalium disponatur per
              species eorum, non esset rationabile quod eisdem speciebus
              proficeatur ad cognitionem suiipsius, quod ergo intellectus
              possibilis indigeat ad cognitionem suiipsius disponi per species
              aliorum. Hoc non est nisi quia ipse secundum se est ens pure in
              potentia receptiva et non actu de se formaliter.
            </p>
          </div>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q27-bz4ds7">
              Nunc videndum est modus per quem intellectus possibilis perveniat ad
              intelligere seipsum, et breviter credo quod modus est quod prius
              intelligat aliquod intelligibile per eius speciem receptam quodcumque
              sit illud, deinde considerat istam speciem in se receptam de novo, et
              postmodum considerat potentiam receptivam illius speciei, et tandem
              considerat substantiam subiectam illi potentiae et illi speciei
              receptae; nec oportet dicere quod simul intelligat omnia illa, sed
              cognitio rei cuius species informat intellectum continuabitur per
              aliquod tempus, et in fine illius temporis incipiet considerare
              speciem illam receptam, et illa consideratio erit per aliquod tempus,
              deinde in fine illius temporis incipiet intelligere potentiam
              susceptivam illius specei, et postea continget ut intelligat
              substantiam subiectam illi potentiae et specei et sic intelliget
              seipsum.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-w90io5">
              Et si quis quaerat quid sit principium effectivum illius
              intellectionis qua intellectus possibilis seipsum intelligit,
              credo sine dubio quod illud sit intellectus agens, et credo quod
              illa eadem species quae prius disponit intellectum ad intelligere
              quiditatem eius cuius est species etiam disponit ipsam ad
              suscipiendum intellectionem suiipsius, sed diversimode; nam illa
              species est conformis quiditati quam repraesentat et eius effectus
              quoquo modo; et secundum hoc disponit et perficit intellectum
              possibilem ad intelligere quiditatem illam, et illa species est in
              intellectu sicut forma ei inhaerens et ipsum perficiens; et est
              effectus ipsius intellectus possibilis tamquam subiecti et
              materiae in qua <unclear><supplied>est</supplied></unclear>, ut
              prius apparvit, et secundum istam conditionem ipsa perficit
              intellectum ad intelligendum seipsum, et ipsa etiam est quodam ens
              in se, et sic perficit intellectum ad cognitionem suiipsius,
              scilicet speciei intelligibilis.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-741ysf">
              Et credo quod hoc voluit dicere
              <ref>
                <name ref="#Averroes">Commentator</name> in isto tertio
                commento octavo ubi dicit quod
              </ref>
              <quote xml:id="qc3ru-1" next="#qc3ru-2">
                cum intellectus fuerit in hac dispositione,
              </quote>
              scilicet ubi erit actuatus specie intelligibili quiditatis
              alicuius,
              <quote xml:id="qc3ru-2" prev="#qc3ru-1" next="#qc3ru-3">
                tunc intelligit seipsum per quod ipse non est aliud nisi
                formae rerum inquantum abstrahit eas a materiis
              </quote>
              id est secundum quod ipse est dispositus et perfectus speciebus
              intelligibilibus abstractis a materia,
              <cit>
                <quote xml:id="qc3ru-3" prev="#qc3ru-2" next="#qc3ru-3">
                  cum ergo intelligit seipsum modo accidentali, ut dicit
                  Alexander, id est secundum quod accidit intelle<cb ed="#V1"
                  n="b"/>ctis rerum quae fuerunt ipsae, id est essentia eius.
                </quote>
                <bibl>
                  <name ref="#Averroes">Averroes</name>,
                  <title ref="#Averroes.Com-DA">
                    Comm. Magn. in DA
                  </title>
                  , ad 429b5--10, comm. III.8, p. 420.19--24 (ed. Crawford).
                </bibl>
              </cit>
              Haec sunt verba Commentatoris quae sic intelligo quod intellectus
              intelligit seipsum modo accidentali, id est disponitur ad
              intelligendum seipsum per aliquod accidens, scilicet per speciem
              intelligibilem receptam in eo, et hoc est quod subdit
              <mentioned>secundum quod accidit</mentioned>, id est contingit
              intellectis rerum, id est speciebus intelligibilibus
              <mentioned>rerum quod [=quae?] fuerint ipsae</mentioned>, id est
              essentia eius, id est quod fuerunt receptae in essentia eius. Non
              ergo est intelligendum quod ipse intelligit seipsum per species
              rerum pro tanto quia illae species sint idem essentialiter cum
              substantia ipsius intellectus (hoc absit), sed
              quia huiusmodi species accidunt ei et recipiuntur in eius
              essentia. Bene tamen verum est quod huiusmodi species sunt
              essentia intellectus possibilis secundum quod ipse non est
              dispositus et praeparatus ad intelligere sine illis, sed tunc
              illae species non sunt idem essentialiter cum substantia
              intellectus possibilis absolute, et haec expositio hoc est
              consideranda.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-fcpuw5">
              Considerandum etiam quod quamvis intellectus possibilis secundum
              communem doctrinam non intelligat seipsum in eodem instanti in quo
              intelligit rem cuius species est apud eum, sed in alio instanti,
              et in tempore medio continuatur intellectio illius rei, cum
              contingit quod illud tempus est multum breve et parvum et propter
              eius parvitatem putatur nullum esse, et ideo in eodem instanti
              creditur utraque intellectio contingere; immo audivi aliquis
              dicere <cb ed="#V2" n="b"/> se expiri in seipsis quod ipsi
              intelligerent simul rem et ipsum suum intellectum; hoc autem est
              bene difficile et forte inquiretur a modo in consequentibus an
              intellectus possit simul intelligere plura intelligibilia diversis
              intellectionibus.
            </p>
          </div>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q27-9favfb">
              Notandum etiam quod intellectus possibilis non solum potest
              intelligere seipsum modo praedicto intellectione simplici et
              intuitiva quae est de primis eius operationibus quoquo modo, sed
              etiam ipse potest se intelligere enuntiando aliquae de seipso
              secundum affirmationem et negationem, ut quod ipse sit substantia
              <supplied>im</supplied>materialis et incorporea et receptiva
              specierum et alia huiusmodi quae etiam de ipso demonstrative
              cognoscit, sicut patet ex ista scientia de anima, et in hac
              scientia est delectatio mirabilis et sincera quam non percipiunt
              nisi pauci.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes">
          <p xml:id="da-28-l3q27-ai006l" ana="#structure-head">
            Ad rationes in oppositum.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-rzddn4">
            Ad primam dicendum quod simile est in hoc quod sicut sentire est actus
            ipsius sensus ita intelligere intellectus et in aliis multis; sed
            difficile est in hoc quia sensus est virtus corporea et ideo non
            potest reflectere se supra seipsum secundum communem modum loquendi,
            quare non cognoscit se; intellectus autem est incorporeus, ideo potest
            redire supra seipsum se cognoscendo postquam cognoverit alia. Si autem
            aliquis sibi quaereret demonstrari istam conclusionem, scilicet quod
            virtus corporalis non potest recipere cognitionem suiipsius, hoc esset
            difficile, sed dimitto propter brevitatem, et in liber de causis debet
            esse speculatio de hoc.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-bcczx3">
            Ad aliud cum dicitur <pb ed="#V1" n="264"/><cb ed="#V1" n="a"/>
            <quote>quod non est sensibile non est intelligibile et
            cetera</quote>, dico quod verum est quod illud quod non est
            sensibile non est intelligibile primo, id est non praecedente
            cognitione alicuius alterius; sed quod non est sensibile potest esse
            intelligibile secundario, scilicet praecedente cognitione alterius,
            et sic est in proposito, ut patet ex modo dicto, quia autem dicit
            Aristoteles quod <quote>intelligentem quemcumque necesse est et
            cetera</quote> non sic est intelligendum quod illud phantasma
            universaliter sit species individualis repraesentans rem quae
            intelligitur, sed sufficit quod sit phantasma alicuius alterius ad
            quod illud quod intelligitur habeat habitudinem per se. Sic autem
            est in proposito, nam intellectus possibilis, dum seipsum
            intelligit, potest uti phantasmate alicuius rei sive quiditatis ad
            quam se habet sicut mobile ad motum ita quod quiditas
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected"><unclear>phantastica</unclear></lem>
              <rdg wit="#V1 #V2">phantasiata</rdg>
            </app>
            movet intellectum ad suam speciem per quam seipsum intelligit modo
            praedicto.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q27-9erz9f">
            Ad aliud potest dici quod bene concludit intellectum non intelligere
            se per seipsum omnino sed per speciem alterius entis. Considerandum
            tamen est quod idem esse in actu et in potentia respectu eiusdem et
            secundum idem sui non est possibile, sed secundum aliud et aliud bene
            est possibile, ut patet in animali movente seipsum; dicam ergo quod
            anima intellectiva intelligens seipsam est in actu et in potentia
            simul respectu sui intelligere, sed hoc est ratione diversorum quae
            sunt in ea. Est enim in potentia receptiva ratione suae naturae
            possibilis, et est in potentia activa respectu intellectu agentis ut
            prius dictum fuit.
          </p>
          <div>
            <p xml:id="da-28-l3q27-xu6p7k">
              Ad aliud dico breviter quod intellectus intelligit seipsum per
              aliquid aliud, scilicet per speciem alicuius alterius modo prius
              dicto, non autem per suam substantiam proprie. Et cum dicitur
              <quote>ergo entia quae sunt intelligibilia per suam speciem erunt
              intelligibilia sicut intellectus</quote>, dico quod non est simile
              quia species rerum materialium quibus intelliguntur non sunt in
              eis in actu subiective et inhaerenter, sed in potentia activa pro
              quanto movent intellectum ad suas species, et ideo non intelligunt
              secundum eas; sed huius species sunt in intellectu secundum actum,
              id est inhaerentes ei formaliter, et sic perficiunt eum ad
              intelligere. Et haec est intentio Aristotelis et Commentatoris in
              littera, dicit enim Aristoteles quod in habentibus materiam
              unumquodque intelligibilium est in potentia, scilicet ad species
              intelligibile modo praedicto, et ideo illis, scilicet rebus
              materialibus, non inhaereat intellectus in intelligere, et subdit
              sine materia, enim est intellectus talium, id est intelligere
              talium est in potentia immateriali, scilicet in intellectu, illud
              autem, scilicet ens materiale, cuius species est in intellectu,
              est intelligibile et non intelligens, et hoc etiam voluit dicere
              Commentator ibidem ubi sic loquitur.
            </p>
            <p xml:id="da-28-l3q27-z1oisz">
              Dissolutio ergo quaestionis est quod intentio per quam intellectus
              materialis sit intellectus actu est quantum est intellectu actu, id
              est species intelligibilis per quam intellectus materialis fit actu
              intellectus, est in ipso intellectu actu, scilicet sicut forma ei
              inhaerens. Inten<cb ed="#V1" n="b"/>tio vero per quam res quae sunt
              extra animam sunt entia est quia sunt intellectae in potentia, id
              est species intelligibilis per quam res extra animam est
              intelligibilis est in ipsa in potentia modo praedicto. Vel sic
              intentio, id est forma per quam res extra animam est intellecta in
              potentia, id est in potentia ad speciem intelligibilem modo
              praedicto, et non habens eam in se formaliter, et si haberet eam in
              actu, tunc esset intelligens ut ipse subiungit ibidem.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-28-q3l28-jub1n8">
            Ad aliam rationem patet ex dictis quia <pb ed="#V2" n="79-v"/><cb
            ed="#V2" n="a"/> intellectus non movet seipsum ad intellectum per
            speciem sui sed alterius.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
