<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          III.30: Utrum intellectus possibilis semper intelligat intellectum
          agentem eadem intellectione numero
        </title>
        <author>John of Jandun</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2017-08-02">August 02, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2017-08-02">August 02, 2017</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V1">
            Venice 1480, Quaestiones super libros de anima Aristoteles (early
            print, BNF)
          </witness>
          <witness xml:id="V2">
            Venice 1483, Quaestiones super libros de anima Aristoteles, ed. F.
            de Hailbrun et N. de Franckfordia socios.
          </witness>
          <witness xml:id="A">
            Vatican, Vatican Library, Vaticanus Latinus 2156: 1r–115r.
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-02" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical" ana="#positive-apparatus">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="273" ed="#V1"/><cb ed="#V1" n="a"/>
        <pb n="81-r" ed="#V2"/><cb ed="#V2" n="b"/>
        <pb n="101-v" ed="#A"/><cb ed="#A" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-28-l3q30">
        <p xml:id="da-28-l3q30-a2qehh">
          Consequenter potest quaeri utrum intellectus possibilis semper
          intelligat intellectum agentem eadem intellectione numero.
        </p>
        <div xml:id="da-28-l3q30-fgxxpy" ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q30-iqwcrg">
            Et arguitur primo quod non, quia si ita esset, tunc anima humana
            haberet <pb ed="#V2" n="81v"/><cb ed="#V2" n="a"/> operationem
            omnino sibi propriam quae non dependeret a corpore nec tamquam a
            subiecto nec tamquam ab obiecto, quod videtur impossibile secundum
            <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> in prooemio huius, et in
            isto tertio. Dicit enim
            <cit>
              <ref>in prooemio huius:</ref>
              <quote>
                Si autem est hoc, scilicet intelligere, phantasia quidem aut non
                sine phantasia non contingit, itaque neque hoc sine corpore esse
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> I.1 403a8--10.
              </bibl>
            </cit>
            . Et
            <cit>
              <ref>
                <app>
                  <lem wit="#V2">in isto</lem>
                  <rdg wit="#V1">isto <cb ed="#V1" n="b"/> in</rdg>
                </app>
                tertio dicit
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                quod intelligentem quemcumque necesse est phantasma aliquod
                speculari
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.8 432a7--8.
              </bibl>
            </cit>
            . Consequentia patet quia nihil quod est aeternum et
            unum numero dependet ab aliquo corpore tamquam ab agente, nec aliquo
            existente in corpore, et constat etiam quod illud intelligere quo
            intellectus possibilis intelligeret agentem non esset in corpore ut
            subiecto, sicut videtur; nullum enim intelligere est in corpore, ut
            patet hoc; igitur et cetera.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="da-28-l3q30-pmgbiz" ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-28-l3q30-okw3ga">
            Oppositum dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> super istam
            particulam
            <cit>
              <quote>
                Sed non aliquando quidem intelligit aliquando vero non
                intelligit
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.5 430a22.
              </bibl>
            </cit>
            . Ibi enim dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> quod
            <cit>
              <quote>
                cum intellectus fuerit acceptus simpliciter et secundum quod
                intelligit formas abstractas et liberatas a materia, tunc non
                invenitur quandoque intelligens quandoque non, sed invenitur in
                eadem forma; verbi gratia, in modo per quem intelligit
                intellectum agentem cuius proportio est ad ipsum, ut diximus
                sicut lucis ad diaphanum.
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Averroes">Averr.</name>
                <title ref="#Averr.DA">Comm. magnum in DA</title>
                com. 19 in III.5
                430a17--20, p. 450.193--198 (ed. Crawford).
              </bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="da-28-l3q30-lpz7tn" ana="#determinatio">
          <p xml:id="da-28-l3q30-g0p887" ana="#structure-head">
            Ad quaestionem dico breviter primo quod intellectus possibilis natus
            est intelligere intellectum agentem, secundo quod intelligit ipsum
            semper eadem intellectione in numero.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q30-110uuu">
            Primum probo ratione
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Averroes">Commentatoris</name> quam
                tangit hoc
              </ref>
              <bibl>
                Cf. <name ref="#Averroes">Averr.</name> <title
                ref="#Averr.DA">Comm. magnum in DA</title> com. 19 in III.5
                430a17--20, p. 450.198--205 (ed. Crawford).
              </bibl>
            </cit>
            . Nam minus videtur quod intellectus possibilis sit natus
            intelligere formas materiales quam intellectum agentem, quia formae
            materiales non sunt de se intellectae actu, sed potentiae sunt
            intellectae; fiunt autem intellectae per intellectum agentem.
            Intellectus autem agens, cum sit substantia immaterialis, actu ens
            est de se intellectus, et ideo rationabile est, cum ipse intellectus
            possibilis sit natus perfici per formas materiales et intelligere
            eas, ut sit natus perfici per intellectum agentem et intelligere
            ipsum, et haec ratio similiter <unclear>concludeat</unclear> quod
            ipse natus est intelligere alias formas abstractas. Et ratio huius
            potest esse quia illud quod habet naturale desiderium ad inferiorem
            et minus nobilem perfectionem alicuius generis multo magis debet
            habere naturale desiderium ad perfectionem altiorem, quia natura non
            consistit in imperfectio. Constat autem quod perfectio per formas
            immateriales longe nobilior est quam perfectio per formas
            materiales.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q30-zmotr9">
            Secundum ostenditur sic: Illud cui semper est coniuncta vel unita
            intellectio alicuius intelligibilis eadem numero semper intelligit
            illud intelligibile intellectione eadem numero – haec est omnino
            manifesta; sed ipsi intellectui possibili semper est unita
            intellectio intellectus agentis, quia ipse intellectus agens est
            suamet intellectio sui ipsius secundum <name
            ref="#Aristotle">Aristotelem</name> et <name
            ref="#Averroes">Commentatorem</name> hoc:
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                In ipso enim scientia est eadem rei scitae
              </quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.430a19--20.
              </bibl>
              <note>
                Cf. <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.430a2--3.
              </note>
            </cit>
            . Cum igitur intellectus agens sit semper unitus intellectui
            possibili, sicut perfectio naturalis suo perfectibili, ut patet ex
            praeostensis, sequitur quod semper est unita intellectio intellectus
            agentis, et per consequens semper ipsum intelligit.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q30-vlekvp">
            Ex hoc autem videtur correlarie posse concludi quod ipse intellectus
            possibilis per seipsum et per suam propriam substantiam non
            intelligit intellectum agentem intellectione eadem numero alia ab
            illa qua intellectus agens intelligit seipsum. Nam si sic,
            sequeretur quod unum et idem haberet diversas intellectiones unius
            intelligibilis simul, quod non videtur possibile, praecipiue quia
            <pb ed="#V1" n="273v"/><cb ed="#V1" n="a"/> cum intellectus
            possibilis sit substantia pure in potentia, non est bene rationabile
            quod ex sui propria natura habeat aliquem actum sine aliquo alio
            actu. Unde cum intelligere intellectum agentem sit quidam actus et
            operatio, non bene viderem qualiter intellectus possibilis per
            seipsum sine alio actu informante intelligeret intellectum agentem.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q30-2riy67">
            Propter quod videtur mihi ad praesens esse tenendum quod intellectus
            possibilis semper intelligit intellectum agentem modo praedicto,
            scilicet quia semper est ei unita intellectio intellectus agentis
            qua seipsum intelligit. Illa tamen intellectio non est substantia
            nec essentia intellectus possibilis nec e contrario.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q30-zrdfmx">
            Si quis autem diceret quod non solum intellectus possibilis
            intelligit intellectum agentem intellectione qua ipse intellectus
            agens intelligit seipsum, et quae est substantia intellectus agentis
            perficiens intellectum possibilem, sed etiam quadam alia
            intellectione quae sequitur immediate unionem intellectus agentis ad
            possibilem, quae quidem intellectio non est ipsa substantia
            intellectus agentis, sed consequens unionem intellectus agentis cum
            possibili, tunc inquaerendum est quae esset neccesitas essendi huius
            intellectionem, cum intellectus possibilis sufficienter intelligat
            intellectum agentem per eius substantiam. Hoc autem tibi
            perficiendum reliquo.
          </p>
          <p xml:id="da-28-l3q30-8awukx">
            Sed considerandum est quod quamvis intellectus possibilis semper
            intelligat intellectum agentem per eius substantiam modo praedicto,
            modo ista intellectio non denominat <cb ed="#V2" n="b"/> aliquid
            individuum hominis, ut puto, quia non dependet a phantasmate
            alicuius hominis, nec omnium. Immo etiam intellectio similis huic
            intellectioni, scilicet qua intelligit intellectus agens, non
            contingit nobis perfecte in principio generationis philosophiae nec
            in medio, sed forte in complemento, et de hoc debet inquaeri in
            consequentibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="da-28-l3q30-tfz3o6" ana="#ad-rationes">
          <p xml:id="da-28-l3q30-2f5zx5">
            Ad rationem dico quod anima nostra nullam habet operationem propriam
            novam et differentem a tota sua substantia sine corpore obiecto, et
            sic intelligit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>. Unde
            intelligentem quemcumque, supple de novo, neccesse est phantasma et
            cetera. Sed non negavit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
            animam intellectivam humanam habere operationem aeternam non per
            corpore et operationem quae non est aliud realiter a sua substantia,
            et huiusmodi est intelligere praedictum. Non enim est realiter
            diversum a tota substantia animae intellectivae, cum sit ipsa
            substantia intellectus agentis. Immo huius intelligere non est
            operatio propria nisi secundum modum intelligendi et significandi,
            quare et cetera.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
